SUNUŞ

Günümüzde ekonomik büyümenin kentleşme üzerindeki etkilerinin ve olası sonuçlarının evrensel tasvirlerinden biri olan Birleşmiş Milletler 2016 Dünya Kentleşme Raporu verilerine göre, içinde bulunduğumuz zaman dilimi, “Tarihin En Çarpıcı Kentsel Büyüme Dönemi” olarak tanımlanıyor. Buna göre 2030 yılına kadar şehirlerde yaşayan insan sayısının 5 milyara ulaşması öngörülüyor. Şehirleşme hızının her geçen gün artmasına paralel olarak, şehir hayatının gündelik uygulamalarının sürdürülebilirliğine ilişkin alternatif yöntemler de gelişiyor. Bu anlamda günümüzde barınma, ulaşım, enerji, güvenlik gibi şehir hayatının temel faktörlerine yönelik sınırlı kaynakların daha verimli ve etkin kullanılabilmesini sağlayan sistemler bir tercih sebebi olmuştur.

Avrupa Birliği tarafından kurulan Akıllı Şehirler ve Topluluklar Avrupa Yenilikçilik Ortaklığı’nın (EIP-SCC) hazırladığı Stratejik Uygulama Planı’nda belirtildiği gibi şehirlerin, içinde bulunduğumuz teknolojik çağa uyumlu olarak gelişmesi ülkelerin kamu politikası hedefleri üzerinde güçlü etkilere sahiptir. İçinde bulunduğumuz küresel ekonomik konumun mevcut durumu “dar bütçeler zamanı” olarak adlandırılmaktadır. Bu bağlamda şehrin değişiminin mutlak amacının “Akıllı Şehirler” sıfatına dönüşmesi vurgulanmaktadır. Bağlantılı, hızlı, şehrin tarihi dokusunu ve çevreyi koruyarak şehri günümüzün gereklilikleriyle bütünleştiren akıllı şehirler, insan önceliği temelinde, şehrin tüm ihtiyaçlarını bilgi ve teknoloji odaklı çözümlerle ele almaktadır. Dolayısıyla sürdürülebilir, dijital dinamiklere sahip şehirler, yönetim kurumlarının amaçladığı şehircilik konseptlerinin temelini oluşturmaktadırlar.

Son 10 yıldır Çin, Suudi Arabistan ve Afrika’nın çeşitli şehirlerinde akıllı şehirlerle ilgili çalışmalarına devam eden Caspar Herzberg de, akıllı şehirler için tek bir belirleyici faktör veya şablon olmadığını, bu kavramın şehrin dinamiklerine göre şekillenmesi gerektiğini ifade ediyor. Bununla beraber Herzberg, Akıllı Şehirler, Dijital Ülkeler kitabında Güney Kore’deki Songdo Uluslararası İş Bölgesi, Hindistan’daki Delhi-Mumbai Endüstriyel Koridoru ve Suudi Arabistan’daki Kral Abdullah Ekonomik Şehri’nin kuruluşunda edindiği deneyimleri aktarıyor. Herzberg, tecrübelerinin yanı sıra başarılı teknoloji şirketleri, yerel yönetimler, şehir plancıları ve şehirlerinin gelişimini destekleyen vatandaşlar arasındaki işbirliğine de yer veriyor.

Herzberg, “Türkiye’ye büyük bir değer teklifi sunabilecek olsaydım, akıllı şehirler açısından ustalaşmasını ve bilgi birikimini Ortadoğu, Afrika, Orta ve Doğu Asya gibi bölgelere ihraç etmeyi önerirdim” diyerek ülkemizdeki akıllı şehirler konseptine uygun şehirlerin Doğu ülkelerindeki şehirlere rehber olmasını tavsiye ediyor.

İstanbul, gelişen teknolojiyle birlikte, verimlilik, hız, değişim ve dönüşüm gibi mega şehirlerin küresel dinamiklerini takip etmektedir. Doğu Roma İmparatorluğu ve Osmanlı İmparatorluğu ile dünya tarihine yön veren iki büyük imparatorluğa başkentlik yapmış olan destansı şehir İstanbul, akıllı şehir konseptlerinin uygulanması ve geliştirilmesinde başrol oynamaktadır. 1963 yılından itibaren Türkiye için 5 yılda bir hazırlanan kalkınma planlarında teknolojik atılımların ve ticari girişimlerin merkezi olarak konumlandırılan İstanbul’un jeopolitik ve tarihi önemi, devlet adamlarının, edebiyatçıların ve düşünürlerin de sözlerine yansımıştır. Zira Napolyon, dünya tek bir ülke olsaydı, başkenti İstanbul olurdu diyerek, bu büyülü şehrin değerini ve önemini vurgulamıştır. Lamartine de, İstanbul’un hiçbir şehirle kıyas edilemeyecek güzellikte olduğunu belirtmiştir. Bu eşsiz şehir, bugün Londra, Moskova ve Paris ile Avrupa’nın önde gelen dört büyük mega şehrinden biri olarak tanımlanmaktadır.

Bu bağlamda İnfoloji olarak, ülkenin ekonomik ve sosyal açıdan nabzını tutan İstanbul gibi bir metropolde, başta İstanbul Büyükşehir Belediyesi olmak üzere kamu ve özel sektördeki paydaşlarımıza akıllı şehrin önemli unsurlarından; üstyapı ve altyapı, ulaşım, enerji, teknoloji, çevre, yönetim alanlarında projeler geliştiriyor ve vizyon oluşturmaya katkı sağlıyoruz. İnfoloji olarak bilgi biliminden gelen ismimizle büyükşehir ve ilçe belediyelerinin yanı sıra çeşitli özel sektör kuruluşları ile deneyimimizi paylaşarak çözüm ortaklarımıza daha yaşanabilir bir gelecek inşa etmek için kurguladıkları yol haritalarında danışmanlık hizmeti sunuyoruz. Şirketlerin ve kurumların daha iyi yönetilmesini sağlamak, karşılaşılan zorlukları aşmak ve stratejik hedeflere ulaşmak amacıyla İnfoloji’de kurumlara özel çözümler ve yöntemler üretiyoruz. Tüm paydaşlarımıza şehirler için kurguladığımız şehir yönetim modelleri ile sürdürülebilir şehir yönetimi yol haritalarını birlikte oluşturuyoruz. Tüm bu bilgiler doğrultusunda, Herzberg’in Akıllı Şehirler, Dijital Ülkeler kitabının, yerel yönetimler olmak üzere akıllı şehir başlığı ile ilgili olan tüm teknoloji, telekom ve hizmet sektöründeki şirketler ile üniversiteler ve Ar-Ge merkezleri için akıllı bir geleceğe ışık tutmasını hedefliyoruz. Eserin ikinci baskısını gururla sunarken, akıllı şehirlerin giderek yaygınlaşacağını ve birey odaklı yerel yönetim hizmetlerine de rehber olacağını umuyoruz.

Cisco, Deloitte gibi şirketlerde görev alan ve Schneider Electric’te Afrika ve Ortadoğu başkanlığı görevini sürdürmekte olan Caspar Herzberg’in Akıllı Şehirler, Dijital Ülkeler kitabını dilimize kazandırarak, eserin, şehirlerin kendilerine özgü akıllı şehir ekosistemlerini kurmalarına katkı sağlamasını diliyoruz.

İnfoloji
Yönetişim Danışmanlığı

ÖNSÖZ

İNSAN IRKININ BAŞARIYA ULAŞMASI İÇİN şehirlerimizin başarıya ulaşması gerekmektedir. İnsanlar daha iyi fırsatlar ve daha iyi bir yaşam kalitesi için kırsal bölgelerden şehirlere gitgide daha fazla çekildiği için gezegenimizin “şehirleşmesi” gayet iyi belgelenmektedir. 2050 yılına dek dünya nüfusunun yaklaşık üçte ikisi şehir merkezlerinin içinde ya da yakınında yaşıyor olacak.1 Eğer şehirlerimizi bir düzene sokamazsak büyük bir sorun yaşayacağız.

Ama iyi bir haber de var. Şehir merkezleri Nesnelerin İnterneti için ve biz insanların arasında gittikçe artan bağlantılar ve dijitalleşme için inanılmaz bir test alanı sunuyor. En umut verici inovasyonlarımızdan bazıları, sakinleri için daha iyi bir gelecek yaratmaya çalışan şehirler tarafından hararetle destekleniyor.

Bu yolculuk daha yeni başladı ama bir hayli mesafe kat edildi. Dünyadaki şehirler, Nesnelerin İnterneti sayesinde hem kendi kendini sürdürebilir hem de daha etkili, daha sağlıklı ve tüm sakinleri için daha güvenli bir hale gelmek için gerekli tüm araçları elde etmiş durumdalar. Bu, öngörü ve cesaret gerektiriyor. Bunun yanı sıra bu fırsatları yakalamak ve gerçek bir dönüşüm geçirmek için doğru partnerleri bulmaya ihtiyaç var. Şehirler, genç ve arzulu yetenekler için birer yol gösterici olarak en iyi fikir ve uygulamaların öne çıkmasına ve her ülkenin küresel ekonomideki yerini belirlemesine yardımcı olmak için etkin bir işlev görmelidir.

Donanım, veri depolama, karmaşık ve birbirine geçmiş ağ ve platformlar gerektiren Nesnelerin İnternetinin meyvelerini toplamak için şehirlerin öncelikle dijitalleşmesi esastır. Eğer bir şehirde yaşıyorsanız kameraların, sensörlerin ve veri ağlarının yaşama, çalışma ve seyahat etme biçiminizi nasıl değiştirdiğini zaten fark etmişsinizdir. Akıllı aletler, termostatlar ya da güvenlik sistemleri evinizi zaten tercih ve gereksinimlerinize daha duyarlı hale getirmiş olabilir. Bu sadece bir başlangıç.

Su şebekesinde bir hizmet kesilmesi ya da bir sızıntı olduğunda veya trafik sorunları baş gösterdiğinde sensörler sistem yöneticilerini uyarabiliyor. Artık elektrik şebekesine, gaz hatlarına, sokak lambalarına, güvenlik kameralarına ve daha birçok şeye takılan ağ halindeki aygıtlar, analiz edilebilecek ve büyükşehir genelinde akıl ve bellek yaratmak için kullanılabilecek enformasyonu toplayıp paylaşabiliyorlar.

İnsanların araçlarını park edebilmek için caddelerde tur atmadığı ve bunun yerine bir mobil uygulamayla civardaki müsait noktaları görebileceği bir dünya düşünün. Ya da sadece yakınına biri geldiğinde yanan ve böylece bir yandan şehirlerimizi daha güvenli halde tutarken bir yandan da elektrik tüketimini ve maliyetleri düşüren sokak lambaları. İnsanlar görüntülü bir TelePresence (“uzaktan katılım”) donanımıyla dünyanın başka yerlerindeki gruplarla bağlantı kurabilseler ve öğrenciler İspanyolca derslerini İspanya’daki bir öğretmenden alabilselerdi nasıl olurdu?

Bu geleceğe ait bir tablo değil. Bugünün resmi. İmar planında dijital olanakları uygulamaya geçirmiş olan genç şehirler, teknolojide kaydettiğimiz ilerlemelerin getirdiği olanak ve zorluklara göz gezdirebileceğimiz birer laboratuvar işlevi görüyor. Asırlık altyapıları olan şehirler ise dijital dönüşüm aracılığıyla tüm bölgeleri yeniden icat etmenin yollarını keşfediyor.

Ağlarla birbirine bağlanmış dijital çözümler, şehirlerin kaynakları korumasına ve yeni belediye gelirleri üretmesine, trafiği rahatlatmasına ve şehir sakinlerinin diledikleri yerden çalışmasına yardımcı oluyor. Bu gelişmelerin her birinin yaşam kalitesi üzerinde ölçülebilir bir etkisi var. Ama dijital dönüşüm, aynı anda birçok tekneyi yukarı doğru kaldıran bir dalga gibi. Hem verimlilik ve hızı hem de güvenliği yeni düzeylere taşıyan bir kapasite sağlıyor.

Ama yine de dijital şehirlerin geleceği ucu açık bir soru. Örneğin, Hindistan önümüzdeki birkaç on yıl içinde 100 yeni şehir kurmayı öngörüyor. Suudi Arabistan, Malezya ve genç nüfusa sahip diğer gelişmekte olan ülkeler bir sonraki kuşağın eğitim alabileceği ve iş fırsatları bulabileceği yeni ve canlı ekonomik merkezlere ihtiyaç duyuyor. Bu arada gelişmiş ülkelerin de dijital bir küresel ekonomide geride kalmamak için geçmişten miras aldıkları şehirleri yeniden canlandırmaları gerekiyor.

Şehirler ve ülkeler bu gelişmelere nasıl güç yetirebilecek? İlk olarak ne yapılması gerekiyor? Bu ağlar ve sensörler hız ve kolaylığın yanı sıra nasıl gelir getirecek?

Bunlar, Akıllı Şehirler, Dijital Ülkeler kitabında yanıtlanan sorulardan sadece bazıları. Cisco’nun dünya şehirlerini olumlu yönde dönüştürme çabalarının içinde başından itibaren yer alan biri tarafından yazılmış olan bu kitap, şehir merkezlerinin nasıl değişmekte olduğunu ve nasıl değişmesi gerektiğini kapsamlı bir şekilde ele alıyor. Bir şehrin ne olduğu ve ne olabileceği yönündeki tanımımızı yeniden belirlemek için çalıştığımız son on beş yıl içinde dünyanın birçok yerindeki belediyelerle yaptığımız bazı önemli çalışmaları anlatıyor. Bu nedenle okuyun ve geleceğin şehirlerinin—ağ ve dijital dönüşümün gücüyle—nasıl gelecekteki pek çok kuşak için sağlık ve bolluk merkezleri olacağını öğrenin.

—John Chambers, Ocak 1995’ten Temmuz 2015’e kadar
Cisco CEO’su olarak görev yaptı ve icra kurulu başkanı olarak şirkette görev yapmaya devam ediyor.

NOTLAR

1 Birleşmiş Milletler, Ekonomik ve Sosyal İşler Dairesi, Nüfus Bölümü (2014), World Urbanization Prospects. The 2014 Revision, Highlights (ST/ESA/SER.A/352): https://esa.un.org/unpd/wup/publications/files/wup2014-highlights.Pdf. Tahminler en saygın kaynaklarda bile farklılık gösteriyor ama bu kitabın yazıldığı tarih itibariyle dünyanın yarısından fazlasının kentsel bölgelerde yaşadığı kabul edilmektedir.

AKILLI ŞEHİR—HEM FIRSAT
HEM GEREKLİLİK

HERKESİN BİR ŞEHRİN NE OLDUĞUNA İLİŞKİN BİR FİKRİ VARDIR. Şehir, bazılarımıza göre sürekli bir etkinlik, yoğunlaştırılmış iş enerjisi ve olağanüstü inovasyon yeridir. Bazılarımız da şehri tüketim ve keşif için baştan çıkarıcı ve pahalı fırsatların olduğu bir oyun bahçesi olarak görür. Aleyhtekiler ise şehrin gürültüsünü duyar, kalabalığına kızar ve yoğunluğundan, sağlığa zararlı koşullarından ve aşırı kalabalık yerleşim bölgelerinden yakınır. Şehir planlamacıları hem ilerleme hem de sorunlar açısından büyük bir potansiyel görür. Şirketler büyüme ve uygun iş iklimi için fırsatları analiz eder. Neredeyse herkes geleceğin daha şimdiden şehirlerde tomurcuk halinde belirdiğini düşünüyor. Ama kişinin orada bir cennet mi distopya mı yoksa ikisinin arasında bir şey mi gördüğü, büyük oranda ekonomik duruma, coğrafi konuma ve kişisel deneyime bağlı.

Bakış açılarındaki bu farklılıklar yeni bir şey değil. Şehirler kuşaklar boyu hem esin verici hem ürkütücü olmuştur. Şehir deneyimi hızlı bir tanımlama ya da değerlendirme yapmayı aşan bir deneyim olsa da korku çoğunlukla yeni olan ve yaşam biçimimize meydan okuyan şeyler karşısında şoka uğramaktan kaynaklanır. Şehir yaşamının sorunları gerçektir, karmaşıktır ve çözülmesi zordur ama başarılı çözümlerin yarattığı fırsatlar da çok yönlü, geniş kapsamlı ve potansiyel olarak oyun değiştirici bir niteliktedir. Ayrıca yirmi birinci yüzyılda geçen her yılla birlikte bunlar kaçınılmaz bir hale geliyor.

YÜKSELEN ÜLKELERDE NÜFUS VE VERİ PATLAMASI:
İKİ YÖNLÜ MEYDAN OKUMAYI YÖNETEBİLİR MİYİZ?

Şehirler bugün bastırılamaz iki saldırıyla karşı karşıya. Biri eşi görülmemiş bir nüfus artışı, diğeri ise dijital yetenekler gerektiren çok büyük miktarda veri. Her ikisinin de yararları olmasına karşın ikisi de pek çok ülkede, özellikle yükselen ülkelerde şehir yaşamının kalitesine karşı yaygın bir tehdit oluşturuyor.

Fiziksel olarak gerçek ve yaşamsal bir önemde olan ilk tehdit, insanlar—çok sayıda insan. Dünya nüfusu 2014’te yedi milyarın üzerindeydi ve yüzde 54’ü şehirlerde yaşıyordu. Bu oran daha 1960’ta yüzde 34’tü. Önümüzdeki on beş yıl içinde ise bu oran her yıl yüzde 1,84 ile 1,44 arasında artabilir.1 Bu demektir ki şehirlerde yaşayan ve geçici olarak şehirlerde kalan insanlara yüz milyonlarca insan daha eklenecek, enerji ve kaynaklar konusunda devasa talep artışları olacak ve çok daha az sayıda insan için hazırlanmış olan mevcut altyapılar üzerindeki baskı artacak.

Yerleşim olmayan Çinli “hayalet şehirler” hakkındaki ve Japonya, Avrupa ve Kuzey-Kuzeydoğu ABD’de nüfusun azaldığına ilişkin raporlara karşın sadece Çin ve Hindistan—rekor büyümeyi sürdürme ve küresel güç dengelerini yeniden belirleme mücadelesi verirlerken bile—önümüzdeki çeyrek yüzyıl içinde şehirli nüfusta beş yüz milyon kişilik bir artış yaşayacak.

Bugünün şehirlerinin çoğu, devasa şehirli nüfus artışıyla başa çıkabilecek bir donanıma sahip değil. Mevcut alanlar etkili bir şekilde kullanılmıyor. Eskimiş, pahalı ve kirletici ulaşım araçlarının yanı sıra köhnemiş su şebekeleri ve kanalizasyon sistemleri hâlâ standart. Pek çoğunda on dokuzuncu yüzyıl altyapılarının kullanıldığı yirminci yüzyıl şehir modeli fena halde çağdışı kalmış durumda. Hizmetleri etkili ve verimli bir şekilde sunmadığı gibi modern teknolojiyi de hem işletme giderlerini düşürebilecek hem de yaşam standartlarını iyileştirebilecek şekilde kullanmıyor. Hal böyleyken denetimsiz tüketim hâlâ temel büyüme ilkesi olmaya devam ediyor: Daha fazla yer, daha fazla ürün ve daha fazla hizmet isteyen daha fazla insan. Böylece yeni küresel gerçekliğe uyum sağlayamayan şehirler tıka basa bir hale geliyor.

Bununla birlikte, teknolojik inovasyon sayesinde yeni bir kentsel dinamizm de gelişmekte. Şehirler için daha fazla geri dönüşüm yapan, kullanımı daha iyi gözlemleyen ve daha temiz, daha etkili yaşam standartları sağlayan modern imar planları çizim masaları üzerinde yerlerini aldı—ve bazıları da uygulandı. Mevcut gereksinimlere uyarlanarak sıfırdan kurulan şehirler işleyiş biçimlerine ve sakinlerine hizmet sunmada devrim yapan dijital teknolojiden yararlanarak biçimleniyor. Sensörler, veriler ve makine zekâsı, “akıllı şehirler” olarak bilinen gelişmiş şehir merkezlerini meydana getirerek bir şehrin işleyişinin nasıl olduğu ve ne kadar enerjiye ihtiyaç duyduğu konusundaki algılarımızı değiştiriyor.

Akıllı şehir hem düz hem de mecazi bir tarif olabilir. Bazen bir kentin bir parçasıdır ama istisnasız olarak şehir sakinlerinin şehrin geleceğinin en önemli parçası olarak dijital teknolojiye kucak açtığı bir yerdir. Bu şehirler birçok biçimde ve farklı derecelerde akıllı olarak kurulacak ama en temel ilke, şehir hizmetlerinin tek bir platformda toplanmasıdır. Tarihsel olarak ayrı ve verimsiz olan bu hizmetler dijitalleşme yoluyla birbirine bağlanabilir ve iyileştirilebilir. Güney Kore’deki Songdo ve Suudi Arabistan’daki Kral Abdullah Ekonomik Şehri gibi bazı akıllı şehirler internet üzerinden yürütülen şehir hizmetleri için ilk sınama ortamları oldu. Diğerleri, örneğin Barselona, Hamburg ve Guayaquil ise caddelerine, kamu hizmetlerine, eğitime ve sağlık altyapısına akıl ekleyerek ve bazı durumlarda sıfırdan bölgeler yaratıp oralarda dijital hizmetlerin tamamını vererek aşamalı bir şekilde daha akıllı hale geliyor. Dolayısıyla başarılı bir dijital modernizasyon için tek bir formül olmasa da pek çok yeni akıllı şehirde bu çığır açılmıştır ve bunlara büyük gereksinim duyan ülkelerde daha birçok akıllı şehir planlanmaktadır.

Bu kitap akıllı şehirlerle ilgili zorlukları saptıyor, sonra da bu şehirlerin tasarım ve uygulamaya geçirilme şekillerini araştırıyor; bunu yaparken de ilk elden deneyimlerden yararlanıyor. Ayrıca akıllı şehirler hakkındaki literatürün çoğu Batı’da neler olup bittiğine odaklanmış olmakla birlikte, yükselen ve yeni yükselmiş ülkelerdeki bazı cesur, tutkulu yeni şehirler de akıllı ve küresel olarak bağlanmış şehirlerin yükselişine önemli katkılar yapmıştır.

Bu yeni akıllı şehirler dijital altyapıyı kurmaları için ileri teknolojili endüstriyel öncüleri görevlendirmekte ve Cisco gibi şirketler de bu yoğun dijital genişleme çağında internet “tesisatı” sağlama konusunda başarılı olmaktadır. Bu kitapta ele alınan ülke ve şehirler, akıllı şehirlerin gelişimini izleyebileceğiniz ve onların işler hale getirilmesi sırasında çıkarılan dersleri analiz edebileceğiniz mükemmel örneklerdir. Bu da dolayısıyla fiziksel nesnelerin veri toplayıp veri değiş tokuşu yapabildiği bir ağ olan “Nesnelerin İnterneti” (IoT) ve aygıtların, ev aletlerinin, insanların ve süreçlerin küresel internet aracılığıyla birbirine bağlandığı bir geleceği temsil eden “Her Şeyin İnterneti” (IoE) için zemin hazırlıyor. IoE, teknoloji sektörü için ve ayrıca iş dünyasının ve kamu kesiminin erken benimseyenleri için trilyonlarca dolar değerinde olduğu tahmin edilen bir değer önerisidir.

Bu yeni dijital teknoloji aynı zamanda modern şehri boğma tehdidinde bulunan ikinci meydan okumanın kaynağını oluşturuyor: veri. Sensörler, makineler, taşıtlar, bakanlıklar ve insanlar yakında nerdeyse hesaplanamayacak kadar çok enformasyon üretecek. Veri modern yaşamın bir öğesidir, hayal edilebilecek her tür etkinliğin bir türevidir ve yaşam ve deneyimlerimizi iyileştirmeye devam etmektedir. Ama bu verileri yönlendiren ve derleyen enformasyonsayar çipleri ve ayıklayan algoritmalar doğal bir yolla yerli yerine oturmayacak. Donanım, yazılım, mühendis ve kodlayıcı talebi şaşırtıcı derecede büyük ve daha fazla şehir sistemi dijitalleşip sürekli enformasyon akışına bağımlı olmaya başladıkça bu talep kronik bir hale gelecek.

Her bir sensördeki IP adresi konusunda bir güvenlik ihlali potansiyeli olması ise çok daha ürkütücü. Bu belki de insanların önce icat edip uygulamaya geçirme ancak daha sonra sorular sorma eğiliminin bir sonucudur. Akıllı teknolojiyi ilk geliştiren ve ilk kullanan insanların pek çoğu, sürekli genişleyen bir sensör ve aygıt ağına yönelik tehditleri düzenli olarak görmezden geldi. Ama hackleme olayları yaygınlaştıkça ve önemli bilgilere erişim sağlamak için daha gelişkin aletler kullanıldıkça güvenlik ihlallerine karşı güvenilir savunma mekanizmalarının kullanılmasına ve hızlı tepkiler verilmesine duyulan gereksinim, şehir güvenliği sorumlularını yıllarca meşgul edecektir.

Buna karşı “gelecek korumalı” güvenlik özellikleri, alternatif enerji sistemleri için girdiler ve video olanakları geliştirilmelidir. Ayrıca daha akıllı hizmet ve uygulamalar eklendikçe neredeyse her özelliğin yeniden ayarlanması gerekecektir. Başarı, teknoloji geliştiricileri ve mühendislerinin yaratıcılık ve içgörülerinden daha fazlasını gerektirir. Her sorumlu vatandaşın teknolojinin ne için ve ne zaman kullanıldığının tanımlanmasına katkıda bulunmasını gerektirir. Hiç kimsenin seyirci kalmak gibi bir lüksü yoktur.

DOĞUDAN GÖRÜNEN VE
BATIYA GELMEKTE OLAN GELECEK

Çok fazla insanın yetersiz bir toprak üzerinde, yetersiz kaynaklarla ya da yetersiz işlerle yaşamaya çalıştığında neler olduğunu tarih bize tekrar tekrar göstermiştir. Ayrıca veri belki nüfus artışıyla ilgili yeni bir ilgi alanı olabilir ama yarattığı fırsatlara ek olarak öngörülemez tehditler de ortaya çıkarmaktadır. Tarihte şehir düzeyinde “çok fazla enformasyon”un mümkün olduğu bir zaman hiç olmamıştır denilebilir. Ama Nesnelerin İnterneti, Her Şeyin İnterneti haline gelince enformasyon dolu yeni bir gerçeklikle karşılaşacağız. Bugün uygulamada olan sistem ve platformlar bu verilerden az çok yararlanacak ve bu da verilerin ne kadar sistemli bir şekilde toplandığına ve insanların bu verilerin potansiyel kullanım alanlarının ne kadar farkında olduğuna bağlı. İnsanlar söz konusu olduğunda veriler de ateş gibi bilinemezlik içerir—ya değerdir ya da tehlike; bu, tamamen kimin elinde olduğuna ve nasıl kullandığına bağlıdır. Yeni veri kaynakları ve kullanım alanları keşfederken bile verilerimizi kontrol altında tutmamız gerekir ve bu da aynı anda birden çok şeyin yapılmasını gerektiren hassas bir durum yaratır.

Görünen o ki verilere dayalı bir şehir, yani yirmi birinci yüzyılın tartışmasız en modern ilk şehrini inşa etme konusundaki en tutkulu girişimler Batı kaynaklı değil. Bu şehirler, çoğunlukla, yükselen şehirleşme dalgasıyla mücadele etmek zorunda kalan ülkelerde yaratılıyor. Bunlar genç nüfusların, yaygın yoksullukların ve ekonomik altyapıda yetersiz iş yaratma yatırımlarının olduğu ülkeler. Hindistan, Kore, Çin, Malezya ve Suudi Arabistan gibi ülkeler için gelişmenin zamanlaması acil. Bu ülkelerde şehirli nüfus olağanüstü bir hızla artarak yaşlanan altyapıya zarar verme tehlikesi yaratan koşullar ortaya çıkarıyor. Bu ülke ve şehirler, daha çetin koşullar altında ve daha az kaynakla daha fazla insanı barındırmak için kentsel dijital devrimin takipçileri değil öncüleri olmak zorunda.

Suudi Arabistan, Hindistan, Çin ve Güney Kore’deki yeni şehirler, bir şehrin işleyişinin nasıl olduğu konusundaki tanımda değişiklikler yapmayı vaat ediyor. Dijital ağlar elektrik, su, atık ve gaz sistemlerini birbirine bağlayan fiili bir “beşinci kamu hizmeti” haline gelerek kentsel operasyonlar için birleşik bir ana yapı ve enformasyon paylaşımında çok büyük bir artış yaratacak. Bu şehirler büyüdüğü ve yeni sakinler eklendiği için sisteme daha fazla sensör, kamera, yönlendirici ve veri depolama tesisi eklendikçe şehirlerin temel akıllarının kapasitesi de gerçekten artabilir. Ama dijital teknoloji tek başına pürüzsüz bir işlev, gelir artışı, maliyetlerde düşüş ve diğer yararları garanti etmez. Dijital hizmetler, öngörü ve dikkatli bir planlama olmazsa çözdükleri sorunlardan daha fazlasını çıkarır ya da çok sayıda insanı bu yararlardan mahrum bırakır. Ayrıca her yere uyan standart bir çözüm de yoktur. Her bir şehir ve ülke yeni şehirlerini kendi gereksinimlerini karşılayacak biçimde şekillendirmek zorunda kalacaktır. Teknoloji tedarikçileri son derece işini bilen insanlar olmalı ve her bir ekonomik pazarın özelliklerine uyan iş durumları yaratmaya istekli olmalıdır.

Bugün akıllı şehirler kurabiliyoruz—ve kurmalıyız da. Binlerce gelişmiş şehir, dijital teknolojiyi miras aldığı varlıklarına uyarlamak ve daha yeni ve modernleştirilmiş şehirlerle rekabeti sürdürmek için bu teknolojiyi kademeli olarak uygulamak zorunda kalacaktır. IoE gözlerimizin önünde büyük bir patlama yaparken bile verileri barındıran ve milyonlarca şehir sakinine güvenilir bir internet erişimi ve elektrik iletimi sağlayarak onların güvenlik içinde yaşamasına olanak veren çözümler yaratmamız gerekiyor. Bu çok zorlu bir mühendislik görevi ama önümüzdeki yol açık ve net. Batı ipuçlarını Doğu’dan almak zorunda kalacak. IoE teknolojisi oyun sahasını belirli bir yöne doğru eğerek birilerine kolaylık sağlıyor; yirminci yüzyılda geride bırakılmış olan ülkeler ve şehirler birdenbire diğerlerine yetişip öne geçmeyi zorlayabilir. Şu anda gelişmişliğin zirvesinde olan batılı ülkeler bu değişime direnemez: ABD ve Avrupa’daki şehirler modern ticaret ve iletişimin meydan okumalarına kendi akıllı çözümlerini bulmak zorunda. Onlar da dijitalleştirilmiş hizmetlere, daha yoksul olan ve gereksinimlerini daha ivedi bir şekilde karşılamaları gereken ülkeler ya da şehirler kadar bağımlılar.

YENİ ŞEHİRLERİN TEMEL HEDEFİ:
AŞIRI NÜFUS VE KAYNAK KITLIĞI TEHDİTLERİYLE SAVAŞMAK

Şu anda şehirlerimizin karşı karşıya olduğu ve geleceğe de uzanacak olan tehditler tarihte de vardı. Sanayi Devrimi sırasında batılı ülkelerde ortaya çıkan en kötü kenar mahalleler ortadan kaldırıldı ama o baskı yapan aynı koşullar, gelişmekte olan pek çok ülkeye yayıldı ve ikiye katlandı. Bu arada gelişmiş şehirler de tıkanıklıkla mücadele ederken, şehir sakinleri ve şirketler için daha iyi hizmetler geliştirirken, kaynakları ve ekonomik canlılığını korurken modernizasyonun meydan okumalarıyla karşı karşıya kalmış durumdalar. Şu anda tarihin herhangi bir döneminde olduğundan çok daha fazla şehir ve megaşehir var ve önümüzdeki on yıllar içinde çok daha fazlası kurulacak.

Dünya bir tercihle karşı karşıya. Ya şehir geliştirme çalışmaları yeni teknolojilerden en çok yararlanacak şekilde bir ilerleme gösterir ya da kaynakları eski ve köhnemiş özellikleri yenilemeye ayırabilir ve teknolojiyi nüfus yoğunluğu ve çevre sorunlarıyla savaşmaya fazla bir katkısı olmayan gelişigüzel, güvensiz bir şekilde kullanabilir. Kelimenin tam anlamıyla “akıllı” topluluklar ve şehir merkezleri yaratılmasında siyasi irade ve yatırım sermayesi esastır. Farklı ve bazen rekabet halindeki paydaşlar, kentsel gelişimin her yönünde olduğu gibi karşılıklı yarar getiren düzenlemelerde de çalışmayı başarmak ve sürekli gelişme için yolu açarken kısa dönemli gereksinimleri de karşılamak zorundadır.

AĞ VE AKILLI VE BAĞLANTILI ŞEHİR

Şehirler her zaman zekâ ve yaratıcılık konusunda zengin kaynaklar olmuştur ama bir “akıllı şehir”in modern anlamı bu senaryonun karmaşıklığına yeni bir katman daha eklemektedir. Şehirler artık sadece mükemmel beyin, şirket, sanatçı ve okulların bir arada bulunduğu yerler değil—şimdi şehrin altyapısına kendisine ait gerçek bir zekâ verilebilir. Akıllı şehir, entelektüel parçalarının toplamından daha büyük olan bir kentsel gerçeklik yaratmaktadır.

Kentsel yaşamı var eden temel görevlerden biri insanlara çeşitli kolaylıkların sunulması ve bunun sürdürülmesiyle ilgilidir. Bu kolaylıklar geçen yüzyılda elektrik, su ve ısınma anlamına geliyordu. Yeni kolaylık ise diğer tüm hizmetleri olduğu gibi başka birçok kaynaktan gelen enformasyon ve verileri de tek bir mimari haline getiren ağdır. Bu ağ şehir planlamasındaki karmaşıklık konusunda muazzam bir gelişmeyi temsil ediyor ve sadece tepki verici kentsel hizmetler ile gerçek, ölçülebilir bir akılla donatılmış kentsel hizmetler arasındaki farkı bu ağ belirleyecektir. Bu akıl, hızlı nüfus artışı, kaynakların korunması, iklim değişikliği ve modern standartlara göre barınma ve geçim olanaklarının olmayışı gibi büyük sorunlara karşılık veren çalışma ve yaşam ortamları yaratmak için anahtar olacaktır. “Akıllı” kentsel peyzaj yaratmak göz korkutucu bir iştir ama bu gereksinim şimdiye dek hiç bu kadar güçlü olmamıştır.

Bu nedenle bunlara zemin hazırlayan şirketler akıllı ve bağlantılı toplulukların vizyonlarını hem şekillendirmede hem de uygulamaya geçirmede önemli rol oynuyorlar. Daha önce IT şebekesinin silolara ayrılmış öğelerini birbirine bağlayan “tesisatçılar” olarak tarif edilen bu şirketler başından beri daha akıllı şehirler inşa etmeye hak kazanmıştır. Örneğin Cisco, geliştirme projelerinin genişlemesi sırasında farklı paydaşlar—kamu ve özel sektörden kuruluşlar—masaya oturduğunda gelişmeyi kolaylaştırma ve bir lider gibi davranma konumunu üstlenmiştir. Şirketin teknolojik gücü kentsel planlama ve iş modeli oluşturmanın temelidir ve sonuçta şehir yöneticilerinin ilgili kesimler için en iyi sistemleri uygulamaya geçirmelerine ve artan nüfuslar için daha sürdürülebilir gelecekler sağlamalarına yardımcı olmaktadır.

Bu zamanlamanın sunduğu fırsat küçümsenemez ama Cisco’nun kendi şansını kendisinin yarattığını söylemek de tam olarak doğru olmaz. On yıl önce, birçok çokuluslu şirket gibi Cisco da iş potansiyelini önemli ölçüde Batı’dan Doğu’ya doğru kaydıran küreselleşme eğilimlerine tepki vermek zorunda kaldı. Hindistan, Ortadoğu, Asya-Pasifik bölgesi ve Çin birer ekonomik dinamoya dönüştükçe Cisco’nun ürün ve danışmanlık hizmetlerinin hızla büyüyen bu pazarlardaki kamu ve özel sektörlerin dönüşümüne nasıl yardımcı olabileceği üzerinde düşünmek bir zorunluluk haline geldi.

Şirket, şu anda uzmanlığını zenginliğin ve sürdürülebilir yaşam standartlarının batılı standartlardan—şimdilik—büyük farklılık gösterdiği toplumların karşılaştığı devasa meydan okumalar karşısında kullanıyor. Asya ve Pasifik bölgesindeki enerji talebinin önümüzdeki yirmi yıl içinde dünya ortalamasını geride bırakması bekleniyor (dünya ortalaması yüzde 1,5 olduğu halde 2010 ile 2035 arasında yüzde 2,1’lik bir yıllık büyüme oranı artışı).2 2010 yılı itibariyle bu bölgelerdeki kentsel nüfus dünyadaki en düşük ikinci nüfustu ama en hızlı artış konusunda ikinci sıradaydı. 2010 yılı aynı zamanda dünyadaki kentsel nüfusun toplam dünya nüfusunun yüzde 50’sini geçtiği yıldı. Gelecek, büyük ölçüde Asya-Pasifik ve Latin Amerika’daki şehir ve megaşehirlerde karşımıza çıkacak ve bu büyüme patlaması sırasında benimsenecek tüketim ve verimlilik standartları tarafından şekillendirilecektir. Kısa bir süre önce PricewaterhouseCoopers tarafından yapılan bir araştırma, Brezilya, Meksika ve Endonezya’yı 2050’de gayri safi yurtiçi hasıla (GSYH) bakımından ilk ona girerek küresel ekonomik dengenin bugünkü konumunu değiştirme konusunda Çin, Hindistan ve Japonya’ya katılacak ülkeler arasında gösteriyor.

Bu kitabın önemli bir çıkış noktası, kişinin akıllı ve bağlantılı şehir anlayışının büyük ölçüde kendi bakış açısına dayalı olduğudur—tıpkı genel şehir anlayışında olduğu gibi. Bugün Barselona, Bilbao, Kansas City, Guayaquil ve Sao Paolo gibi şehirler, IT ağı mimarisini aşama aşama uygulamaya geçirerek kentsel hizmetlere canlılık kazandırıyor. Bu kahverengi alan (önceden endüstriyel amaçlarla kullanılmış ve şimdi terk edilmiş durumda olan arazi) projeleri, sıkışıklık ve nüfus yoğunluğu sorunlarını hedef aldığı için hayal gücümüzü ateşliyor. Barselona’da bir otomobilin park edilmesi, Guayaquil’de bir tele-tıp kioskunda teşhis konulması ve Kansas City’de akıllı aydınlatmayla enerji giderlerinin azaltılması kolaylaştıktan sonra kaliteli yaşam gelişmelerinin daha fazlası gelebilir. Bir hizmet dikeyinde ulaşılan başarı diğer hizmetlerdeki enformasyon teknolojisiyle ilgili daha büyük denemeleri kolaylaştırır. İnovasyon ve enformasyon paylaşımı aracılığıyla kökleri çok eskilere dayanan bir kentsel ortam kademeli olarak daha akıllı hale gelebilir.

Bu görüşü kelimenin tam anlamıyla bomboş bir bölgede yükselen nüfus merkezleri bağlamında bir düşünün. Hindistan, Kore, Çin ve Suudi Arabistan’da, göreceğimiz gibi, şehirler tasarım tahtalarında doğuyor ve tüm hizmetleri birleştiren bir IT mimarisiyle şekil alıyor. Ayrı bir teknoloji olmaktan çok, bazı teknolojilerin yakınsaması olan Her Şeyin İnternetinin ürettiği güç ve akıl kademeli olarak ortaya çıkmayacak, tam tersine tüm kentsel ekosistemi tanımlayacaktır. Güney Kore’deki Songdo şehrinde ve diğer hızla genişleyen şehirlerdeki iş/karma amaçlı bölgelerde, IoE teknolojisi yoğunluklu ekonomik bölgelerde avantajlı bir konum arayan şirketler için imrenilecek gayrimenkul seçenekleri yaratacaktır. Zaten yeni gelenlerle tıka basa dolu olan ve büyük servetler yaratabildiği kadar hızlı bir şekilde büyük bir yoksulluk ve gecekondu bölgesi koşulları da üreten makroekonomik güçlerle boğuşan şehirlerde, yaşam standartlarının sürmekte olan artışı için tek umut IoE teknolojisi ve akıllı ve bağlantılı şehir (A+BŞ) planları olabilir.

Önce şekillendirilen, sonra da kullanıcılarını ve çevreyi şekillendiren bir araç için verilebilecek klasik bir örnek olan Her Şeyin İnterneti, akıllı ve bağlantılı şehir projeleri potasında hızla gelişti. Cisco icra kurulu başkanı John Chambers bunu şöyle özetliyor: “Ucuz ve her yere yayılmış olan sensörler, geniş kapsamlı ve yüksek hızlı kablosuz ağlar tarafından bir araya getirilir, bulutta depolanmak üzere veriler toplanır, gitgide değerli hale gelen veri analitiği tarafından çözümlenir ve milyarlarca akıllı telefon ve tabletteki basit uygulamalarla erişilebilir.”3 Bu tarifteki anahtar sözcük ya da ifadelere dikkatinizi çekmek istiyorum: “her yere yayılmış olan” ve “milyarlarca”—ikisi de abartı değil. IoE teknolojisi şehir planlamasının temelini oluşturan bir özellik olacak ama bu teknolojinin tam kapsamını ve karmaşıklık düzeyini hayal etmek bile zor—ve bağlanabilirlik alanındaki potansiyel taleplere yetişme konusundaki zorlu mühendislik görevi de oldukça ürkütücü. Bu durum, dünya çapındaki şehirleşme eğilimiyle de birleşince, IoE teknolojisinin zaferine kesin gözüyle bakılamamasının nedenlerinden birini oluşturur. İnsanlar ve nesneler kelimenin tam anlamıyla şehirlere akıyor, hatta bazen elimizdeki teknik enformasyon, insani saat ölçüsüne, kaynak yaratmaya ve siyasi iradeye uygun düşmeyen bir hızla akıyor. Bu arada Cisco ve diğer teknoloji şirketlerinin danışmanlık ve ürün hizmetlerinin de kârlı olarak kalması gerekiyor. Ekonominin kötüye gittiği dönemlerde, IoE ve akıllı şehir anlayışının sürdürülmesi, büyük bir gereksinim duyuluyor olması halinde bile iç karartıcı bir hale gelebilir.

Akıllı ve bağlantılı şehir geliştirme zaten sınır belirleyici gelişmelerde her zaman olduğu gibi bir dizi patlama ve çöküş dönemi yaşadı. Şirketler açısından bakarsak çeyrekler yerine yıllarla ölçülen yatırımlar gerektiren pazar getirilerini savunmak çok büyük ustalık isteyen bir iş olabilir. Siyasi liderlerin ve iş liderlerinin yeni şehirlere hem yatırım hem de yetenek çekme görevinin baskısına göğüs germeleri ve teknolojik altyapıyı uygulamaya geçirmek için gereken fonları bulmak için çoğu zaman bir savaş vermeleri gerekiyor. İş modelinin ise aşırı iyimser olabilen tahminlere çekidüzen verecek yöntemleri bir araya getirmesi gerekiyor.

Bu, akıllı ve bağlantılı şehir konseptinin her ne kadar geleceği temsil ediyor bile olsa savunulmaya ve desteklenmeye ihtiyaç duyduğu anlamına gelir. Mimarlar yeni bir proje çizerken çeşitli ve kapsamlı bir değişkenler grubunu dikkate almalıdır. Aynı zamanda yeni şehirlerin yatırımcılarının, sakinlerinin ve yöneticilerinin de birçok iş çeyreği boyunca bu teknolojinin gerekliliği konusunda ikna edilmeleri gerekecek.

AKILLI VE BAĞLANTILI ŞEHİR YOLCULUĞU

Bu kitabın ilk bölümlerinde kronolojik bir sıra izlenmiştir. Bu bölümler, Suudi Arabistan’ın 2006-2008 yılları arasında çölde yeni ekonomik şehirler kurma yolunda ilk cesur adımlarını attığında ortaya çıkan büyük vaat ve coşkuyu yeniden yaşatıyor. Her Şeyin İnterneti kavramsal bebeklik evresindeydi ve sıfırdan şehirler kurma fikri belki de yersiz bir atılganlıktı. Yine de görünümünü entelektüel bir lidere dönüştürmeye kararlı bir ülke, neredeyse tamamen boş—coğrafi, tarihsel ve teknolojik anlamlarda boş—bir sayfa üzerinde yepyeni “enformasyon şehirleri” yaratmak için en ileri teknolojiye yatırım yapmaya yönelmişti. Dönem, hırslı projeksiyon ve beklentiler dönemiydi. Cesur ve yeni bir gelecek üzerindeki ilk denemelerin çoğu gibi, bu deneme de hemen hayal edilen noktaya ulaşmadı. Ama yine de akıllı ve bağlantılı şehirlerin nasıl gelişebileceği konusunda paha biçilmez içgörüler sağladı. Şimdi geriye dönüp bakıldığında işlerin ne kadarının iyi gittiği ve şirketlerin o ilk “patlama” yıllarında çizilen projeler üzerinde çalışmaya nasıl devam edebileceği görülebilir.

Yolculuğumuz Ortadoğu’dan sonra Güney Kore’deki Incheon Serbest Ekonomik Bölgesinin bir parçası olan Songdo Uluslararası İş Bölgesine doğru sürecek. Burada arazi doldurma yoluyla ortaya çıkan yepyeni bir “akıllı” topluluğun ilk doğrulanabilir, gösterilebilir örneği bulunuyor ve en sonunda diğer pek çok ülkeden şehir yönetici ve geliştiricileri bu teknolojiyi gerçek zamanlı olarak iş başındayken görebildi. Bu, teknoloji ve Cisco için bir dönüm noktasıydı; şirket, tasarımlarını vurgulayabilir, tanıtabilir ve potansiyel partnerlerle ve müşterilerle paylaşabilirdi. Songdo bugün de önemli ve ileri düzey bir yeşil alan (daha önce hiç geliştirilmemiş arazi) geliştirme örneği olarak kalmaya devam ediyor. Songdo, öncülük rolünün getirdiği birçok zorluğun üstesinden geldikten sonra 2015’te olağanüstü bir başarı haline geldi. Bu proje şirketin Çin, Hindistan, Güney Amerika, Güney Pasifik ve Avrupa’daki birçok akıllı ve bağlantılı şehir projesine dahil olması için bir sıçrama tahtası işlevi de gördü. İlerleyen bölümlerde bu projeleri de ele alacağız.

Kitap daha sonra akıllı ve bağlantılı şehir geliştirme çalışmalarının belirli bazı zorluklarını da irdeliyor. Örneğin, teknolojik engeller, proje liderliği, mevcut teknolojilerin entegrasyonu, yerel iş partnerlerine ayrıcalık tanıma konusunda içgörüler ve bir projenin paydaşlarının verdikleri desteğe devam etmelerini sağlamak için yapılması gereken narin uzlaşmalar, vb. Kitabın sonunda ise gelecekte, örneğin 2035’te, akıllı ve bağlantılı şehrin (A+BŞ) nasıl bir şey olacağı ele alınıyor. Ayrıca bir sonraki mühendis ve karar vericiler kuşağının, milyarlarca şehir sakinine ileri hizmetler ve kaliteli yaşam sağlamaya çalışırken karşılaşabileceği zorluklar konusunda tahminler yer alıyor.

ŞEHİRLERİN AKLININ ÖLÇÜLMESİ

Dünyadaki tüm şehirleşme eğilimlerini bir araya toplamak bu kitabın kapsamının dışında kalıyor ama terminoloji konusunda birkaç ayrım yapmak açıklayıcı olacaktır. Bir şirketin akıllı ve bağlantılı şehir projelerine dahil olması, bir akıllı şehir vizyonu geliştirmeye odaklanan danışmanlık hizmetlerinden başlayıp akıllı şehir ağının tasarımına, anahtar, yönlendirici ve üçüncü taraf donanımlarının tedarikine dek uzanabilen bir iştir. Örneğin, Cisco hem yeni iş parklarının veya bütün bir şehrin sıfırdan bir çizim tahtasında oluşmaya başladığı yeşil alan projelerinde hem de eskiden beri var olan altyapı ve hizmetlerinde kademeli olarak IT geliştirmeleri başlatan ya da akıllı veya dijital hizmetler eklemek isteyen şehirlerde A+BŞ girişimleri başlatmıştır. Hem kahverengi alan hem de yeşil alan projeleri şirketler açısından çekici yatırımlar olabilir; sonraki bölümlerde göreceğimiz gibi, bunların ikisinin de kendine özgü geliştirme ve uygulama zorlukları vardır. Bu altyapı geliştirmelerinin arkasında yatan motivasyonun kaynakları da değişiklik gösterir. İlk akıllı ve bağlantılı projelerin pek çoğu özel sektörde gayrimenkul alanındaki girişimci şirketler tarafından başlatıldı. Şimdiye dek teknoloji şirketleri, ulusal hedeflerle çelişen değilse de onlardan bağımsız yeni fırsatlar yaratmak isteyen belediye yönetimleriyle ilişki kurma eğiliminde oldular. Bazı durumlarda ise bu belediyeler iyi tanımlanmış bir ulusal dijital stratejiye uygun bir şekilde hareket edebiliyor. Çin’in 2015’te başlatılan ve interneti geleneksel sektörlerle bütünleştirmeyi hedefleyen Internet “Plus” girişimi, böyle bir örnektir.

Ama en sonunda, neredeyse tüm başarılı akıllı ve bağlantılı şehir girişimleri farklı çıkarların bir harmanını sergileyecektir. Ağ mimarlarının sadece iş sonuçları modellemesi yapmak yerine, tüm paydaşların yararını ön planda tutan sürdürülebilir partnerlikler modellemesi gerekecektir. Aynı zamanda teknoloji uzmanları ve mühendisler olumlu sonuçların diğer şehir ve pazarlarda da tekrarlanmasını sağlamak için küresel açık standartları savunmalıdır. Ama tutarlı teknolojik operasyon standartları önemli bir hedef olmasına karşın karar vericilerin de akıllı sistemlerden yararlanması hedeflenen insanların tercihlerine duyarlı olmaları gerekir. Halk düzeyindeki coşku bir güçlenip bir zayıfladığı için akıllı ve bağlantılı şehir girişimleri, büyük miktarda para kadar maharetli bir liderlikle birlikte güçlü bir siyasi irade de ister. Paydaşların ise bu teknolojik yükseltmelerin yol açacağı tepkilere alıştırılmaları gerekir.

Özellikle kahverengi alan geliştirme çalışmalarında, geliştirme için ayrılan fonlar kısıtlıysa teknoloji ekiplerinin paydaşların seçim yapmalarına yardımcı olması gerekir. Boşluk analizi ve pazar karşılaştırmaları, şehirlerin hangi hizmetlerin maliyete kıyasla en yüksek faydayı getireceğine karar vermesine yardımcı olabilir. Şehirler sağlık hizmetleri, ulaşım, tesis dışında eğitim ve sağlık hizmetleri, enerji verimliliği ve kamu hizmeti kullanımındaki hizmetleri iyileştirme gereksinimi duyuyorsa ama mevcut fonlar gerekenden milyonlarca dolar daha azsa başlangıç noktası neresi olur? Sadece basit bir teknoloji sağlayıcısı olmayan teknoloji şirketleri rutin olarak bu zor analizi kolaylaştırma görevini de üstlenir.

Her Şeyin İnterneti, hizmetleri izlemek ve atık üretimini, verimsizliği ve enerji kullanımını azaltmak için yeni yollar önerdikçe tüm şehirler daha akıllı hale gelecektir. Ama geleceğin muhtemelen megaşehirlere (genellikle on milyonu aşkın nüfusu olan yerler olarak tarif edilen) ait olmayacağını belirtmekte de yarar var. McKinsey Global Institute’a göre, öngörülebilir gelecekte küresel gayrisafi yurtiçi hasılanın yüzde 60’ını altı yüz şehrin üretmesini bekleyebiliriz ama büyümenin çoğu, yıllarca arka planda kaldıktan sonra hızla gelişen şehirlerde gerçekleşecek. Nüfusları 150 bin ile bir milyon arasında değişen bu kentsel merkezlerin önümüzdeki on yıl içinde yerleşik megaşehirler aleyhine ekonomik etkinlik üretecekleri tahmin ediliyor. Bunlardan bazıları megaşehirlere dönüşecek ama çok daha fazlasında daha az genişleme, daha az yoksulluk ve daha az gecekondu koşulları olacak. Bu şehirler açısından aslan payı aslında yükselmekte olan ülkelere düşecek.4 En etkili ve en kapsamlı akıllı ve bağlantılı şehir gelişmeleri de bu çevrelerde bekleniyor. Megaşehirler küresel ekonomide çok büyük bir rol oynamaya devam edecek olmasına karşın pek çok analist, kaliteli kentsel yaşam konusundaki en büyük umutların megaşehirlerin geniş çevrelerinin ötesinde yattığına inanıyor, en azından akıllı ve bağlantılı şehir geliştirme çalışmaları, kaynak kıtlığı sorununun aşılabilmesini sağlamaya yetecek kadar tekrarlanabilir olup kentsel etkinliklerin temeli haline gelene dek. Gerçekten de yeterli sağlık hizmetleri, içme suyu ve güvenilir elektrik konusundaki sorunlar, gelişmekte olan ülkelerde hâlâ kentsel deneyimin temelini oluşturuyor. Bir akıllı şehir ağının analiz ve uygulama olanakları, IoE teknolojisi ve sensörlerin tamamı devreye sokularak Manila, Cakarta ya da Rio de Janeiro’daki bir yerleşimin birçok kentsel sorununun nasıl çözüleceğini bulmak dünyayı daha iyi, daha elverişli ve daha eşitlikçi bir yer haline getirme konusunda bir hayli etkili olacaktır. Akıllı ve bağlantılı şehir girişimlerinin küresel bir anlamda ne demek olduğunu düşünürken etkileyici bir GSYH’sı ve zenginlik üretimi olanlar da dahil pek çok pazarda temel hizmetlerin sunulmasının hâlâ uzun görev listesinin en tepesinde yer aldığını unutmamak gerekiyor.

IT teknoloji ve mimarisinin, milyarlarca insanın daha kıt kaynaklarla idare etmek zorunda olacağı bir gelecek için önemi göz ardı edilemez. Değişen hava koşullarına zekice uyum sağlayabilen ve hizmet kesintilerinin ardından yine zekice toparlanabilen şehir hizmetleri yaratmak kentsel genişlemenin temel bir bileşeni olacaktır. Ayrıca en çok tutulan bakış açısı sadece “yeşil” gelişmeden çok “akıllı” gelişme yönünde olsa da bu iki bakış açısının özellikle kırılgan kıyı şehirlerinde gitgide örtüşmesi gerekiyor. IoE teknolojisi doğası gereği yardımcı uygulama ve hizmetlerin etkili ve verimli bir şekilde sunulmasına ve atıkların azaltılmasına odaklanmaktadır ve bunlar kuşkusuz karbon üzerinde kısıtlamalar yapılmasını savunan çevrelerde yankı bulacak hedeflerdir. Teknolojinin öğelerinin çoğunda olduğu gibi bu gelişmeler de A+BŞ mimarisi daha modüler ve daha oturmuş hale geldikçe kademeli olarak ölçülecektir. Yapılacak daha çok şey olmasına karşın gerçekleştirilen ilerleme yadsınamaz.

Oyun değiştirici nitelikteki diğer teknolojik gelişmelerin çoğunda olduğu gibi, akıllı ve bağlantılı bir şehir de hangi iş çeyreğinin değerlendirildiğine bağlı olarak bir patlama ya da çöküş yaşıyor gibi görünebilir. İlk akıllı şehirler ani başarılar ve öngörülemeyen engellerin harmanlandığı uçlarda dolaştı. Ticaret ve yaşam standartlarını büyük ve küçük tüm şehirlerin sınırlarının çok ötesinde etkileyecek olan IoE teknolojisi, öncü teknoloji şirketlerinin geleceğe yönelik çalışma ve vizyonlarının doğrudan bir sonucuydu. Yolculuk henüz bitmiş olmaktan çok uzak. Ancak yine de gelecek hakkında iyimser olmak mantıklı olacaktır ve yarının şehir yaşamının canlanışlarının daha zengin, daha bağlantılı, daha zeki, daha eğlenceli ve daha kârlı olacağına inanmak için pek çok neden var.

NOTLAR

1 “Global Health Observatory (GHO) data,” Dünya Sağlık Örgütü, 2016, www.who.int/gho/urban_health/situation_trends/urban_population_growth_text/en/.

2 “Energy Outlook for Asia and the Pacific,” Asya-Pasifik Ekonomik İşbirliği ve Asya Kalkınma Bankası, Ekim 2013, www.adb.org/sites/default/file/publication/30429/energy-outlook.pdf.

3 John Chambers ve Wim Elfrink, “Cisco CEO: Why the future of the Internet is already here,” Fortune, 14 Temmuz 2014, http://fortune.com/2014/07/16/cisco-ceo-why-the-future-of-the-internet-is-already-here/.

4 Richard Dobbs, Sven Smit, Jaana Remes, James Manyika, Charles Roxburgh, Alejandra Restrepo, “Mapping the economic power of cities,” McKinsey Global Institute, Mart 2011, http://www.mckinsey.com/global-themes/ urbanization/urban-world-mapping-the-economic-power-of-cities.

AKILLI ŞEHRİN AKIŞKAN TANIMI
—VE BUNUN YAPTIKLARI

2005 YILINDA, akıllı şehir bir gerçeklik olmaktan çok bir konseptti. On yıl sonra, ilk fiili akıllı şehirlerin şekillendiğini ve mevcut birçok şehrin de sakinlerine karşı daha duyarlı ve interaktif hale geldiğini gördük. Bir beş yıl daha geçince akıllı şehir yeni ve genellikle beklenmedik şekillerde tanımlanacaktır. Bu ilerlemedir, işlev bozukluğu değil. Yeni bir teknolojinin yaratılması çoğu zaman başlangıçta karmakarışık, darmadağınık bir görüntü verir. Bununla birlikte, amaçlarımız doğrultusunda, akıllı şehrin bugün ne olduğuna ilişkin birkaç tanım yapabiliriz.

Teknolojik ağ mimarisi şirketleri, destekledikleri topluluklar için geniş kapsamlı sonuçları olan ürün ya da hizmetler üretir ve uygulamaya geçirir. Söz konusu topluluk ne kadar büyükse hesaplamalar o kadar karmaşık, şehir hizmetleri ve şehir teknolojisi için yeni tanımlar yapma gereksinimi de o kadar büyük olur. Her Şeyin İnterneti ve potansiyeli konusundaki algılamalarımız daha net hale geldikçe akıllı şehirleri tanımlayan dil de değişmeye devam edecektir.

ŞEHİR SADECE BİR YER DEĞİL BİR SÜREÇTİR

Her şehir nefes alan, tepki veren bir organizmadır. Duyuları vardır, enformasyon kaydı yapar, uyarıcılara tepki verir ve içinde bulunduğu çevrenin ve kendi içindeki organizmaların yol açtığı normal yıpranma ve aşınmalara maruz kalır. Bununla birlikte, bu kitabın amaçları doğrultusunda bir şehrin neler yaptığı bağlamında ele alınması yararlı olacaktır: Şehir, hizmetleri nasıl yaratır ve sakinlerine sunar; onları nasıl barındırır ve besler; enerjiyi nasıl üretir ve depolar ve kendisini nasıl güvende tutar.

Bu kentsel işlevler geleneksel olarak birbirinden bağımsız, silolaştırılmış altyapı, süreç ve enformasyon ağları olarak gelişmiştir. Enerji tedarikçileri, trafik koordinatörleri, tıp ve eğitim yöneticileri ve polis kuvvetleri kuşaklar boyunca kendi topluluklarına özgü farklı ağlar geliştirmiştir. Elektronik sensörlerin olmadığı ya da az gelişmiş bir durumda olduğu geçmişteki şehirlerde sahadaki teknisyen ya da operatörlerin çalışırken gördüklerinin ötesinde paylaşılacak çok enformasyon olmuyordu.

Modern bir şehir ile geçmişin şehirleri (ve şu andaki çoğu şehir) arasındaki en önemli fark nasıl veri topladıklarıyla ilgilidir. İnternetin erişimi insanlardan nesnelere kadar uzandı. Her bilgisayar sahibi, bir IP adresi tarafından sabit olarak belirleniyor; şimdi trafik ışıklarına, elektrikli aletlere, taşıtlara, yollara—yani bir şehirde gördüğünüz ya da kullandığınız her şeye—takılan sensörlerin de kendi IP adresleri olabiliyor. Dolayısıyla veri toplayabiliyorlar, fiber optik kablo ağına bağlanabiliyor ve topladıkları verileri bireylere ya da veri işleme merkezlerine gönderebiliyorlar.

Veri agnostiktir, yani farklı amaçları olan çok çeşitli alıcılara yararı olabilir. Şehir bağlamında, yoğun bir cadde ya da anayol boyunca uzanan bir sensör ağından gelen veri akışının sayısız operatöre yararı olabilir. Aynı veri akışı sayesinde, örneğin bayındırlık işlerinden sorumlu birimler nerede yol onarımına ihtiyaç olduğunu görebilir; sürücüler belirli güzergâhlara girmeyi sakıncalı kılan tıkanıklık ya da kazaların yerini önceden öğrenebilir; polis trafik kuralı ihlallerini ve kazaları görüp ekipler gönderebilir ve şehir planlamacıları trafik akışlarını uzun dönemli olarak kaydedip kirliliği, trafik yoğunluğunu ve yolların güvenlik kayıtlarını izleyen modeller üretebilirler.

İdeal bir akıllı şehirde veri ortak enformasyon haline gelir. Tek bir birim, kamu kurumu ya da çalışma grubu yararına kullanılmak yerine aynı anda bir şehrin birçok işlevi için kullanılabilir. Şehir hizmetlerini birbirinden ayıran silolar ortadan kalkar; zamanla veri paylaşımı ve veri derleme çalışmaları artar ve derinlik kazanır. Şehir ortamı hakkındaki farkındalık keskinleşir ve önceden olanaksız olduğu düşünülen çözümler hızla çoğalır. Şehrin öğeleri ve ağları zamanla daha akıllı hale gelir ve şehir sınırlarını aşıp eyalet ya da ülkenin diğer oluşumlarını, diğer şehirleri ve hatta başka ülkeleri kapsayan bir ağa uzanabilecek verimli bir kalite ve verimlilik zinciri yaratabilir.

Şu anda Nesnelerin İnterneti ya da daha kapsamlı olarak Her Şeyin İnterneti denilen şeyin pratik uygulaması işte budur. Her yeni kavram gibi, IoT/IoE kavramı da hâlâ şekillenmeye devam ediyor ve farklı ilgi alanları olan taraflar için farklı anlamlara geliyor. Ama bu kitabın amacı doğrultusunda, Her Şeyin İnternetini akıllı şehrin en birincil semeresi olarak düşünmek uygun olacaktır.

Pek çok ülkede patlama yapması beklenen kentsel nüfus göz önüne alındığında mevcut kentsel manzara yeterli değildir. Ya devlet talimatıyla (Çin’de olduğu gibi) ya da devlet teşvikiyle (Hindistan ve Suudi Arabistan’da olduğu gibi) veya kendi başlarına daha iyi bir şans yakalamaya karar vererek (neredeyse her ülke ve her bölgede olduğu gibi) kırsal kesimlerden ayrılan tüm insanlara yer açmak için tamamen yeni şehirlere ihtiyaç var.

Çin, Hindistan ve diğer Asya ülkelerinde, gelecek on yıllar içinde bir şehre yuvam diyecek olan tüm insanları barındırmak için yeterli kapasite yok. Bu ülkeler sıfırdan yeni şehirler kurmak zorunda. Bu büyük altyapı projelerine yeşil alanlar deniliyor. Bazı durumlarda şehir var olan bir kentsel alanın genişlemesi, hatta harap olmuş bir altyapının yenilenmesi şeklinde ortaya çıkıyor. Enerji iletim sistemleri, içme suyu iletimi ve atık su tahliye ağları ve HVAC (ısıtma, havalandırma ve iklimlendirme) sistemlerinin yanı sıra kablosuz IoE ağları ve fiber optik kablolar, sensörler ve veri toplama noktaları gelişmenin temel bileşenleri olarak kullanılabiliyor. Her şey yeni; bina standart ve vasıflarının tutarlı bir şekilde uygulanması son derece önemli. Bu projeler çok büyük olmasına ve kelimenin tam anlamıyla arazilerin görünümünü dönüştürmelerine (ya da sığ su üzerine bir şehir kuruyor olmasına) rağmen temizlenecek ya da üzerinde çalışma yapmaktan sakınılacak hiçbir şey ya da pek bir şey olmadığı için pek çok bakımdan planlanmaları ve inşa edilmeleri daha kolay. Örnek olarak, Songdo (Güney Kore), Kral Abdullah Ekonomik Şehri (Suudi Arabistan) ve Dholera (Hindistan) yeşil alan gelişmeleri gösterilebilir. Bu devasa projelerin her biri milyarlarca dolarlık yatırım demektir ve birçok partner ve karmaşık bir finansman gerektiren bir meydan okumayı temsil etmektedir. Bu şehirler, en iyi durumda, birkaç yıl içinde öncü sakinlerin yuvası haline gelir. Diğer durumlarda ise ekonomik gerileme dönemleri, finansman sorunları, siyasi anlaşmazlıklar ya da gayrimenkul geliştirmede yaygın olarak görülen gecikmeler nedeniyle şehrin şekillenmesi on yıl ya da daha uzun bir zaman alabilir.

MEVCUT ŞEHİRLERİN İYİLEŞTİRİLMESİ

Batılı ülkelerde çok daha yaygın olan uygulama, kahverengi alan geliştirmeleridir. New York, Amsterdam, San Francisco ya da Guayaquil kısıtlı bir hizmet ya da altyapı genişlemesi için genellikle sadece birkaç milyon dolarlık bir fon ayırdığında IoE teknolojisini tek bir siloda uygulamaya geçirme ya da belki iki veya daha fazla silonun hizmetlerini birbiriyle bağlantılı hale getirme fırsatı doğar. Malezya’nın Iskandar bölgesi uzaktan interaktif bir sağlık ağı kurmak istediğinde ya da Hangzhou Belediyesi akıllı aydınlatma ve LED kullanımını uygulamaya geçirdiğinde belirli hizmetler bunlardan yarar görür ve hedeflenen sonuçlar alınır. O şehir ya da bölge gerçekten “daha akıllı” hale gelir ama bu projeler kademeli bir sürecin parçalarıdır. Ancak şehir sakinleri, şirketler ve hükümetler için sınırlı sonuçları olsa bile kahverengi alan projeleri, teknoloji tedarikçilerinin yöntemlerini daha da geliştirmelerine yardımcı olan uygulama örnekleri olarak son derece yararlıdır. Ayrıca bu projeler gelecekteki müşteriler için örnekler sunmaktadır.

Tek akıllı şehir yeşil alan projeleriymiş gibi görünebilir ama şehirler sadece fiziksel yerler olarak değil birer süreç olarak tanımlandığında kahverengi alanların önemi ve uygunluğu açıklığa kavuşur. Her Şeyin İnterneti modern yaşam ve ticaretin neredeyse hayal edilebilecek her yönünde gerçekliğe dönüşüyor ama kaydettiği ilerlemeler ilk başta bazı sektörlerde ve bazı şehirlerde diğerlerinden daha görünür bir halde olacaktır. Buna karşılık kahverengi ve yeşil alanlar aynı sürecin parçalarıdır; her ikisi de burada kullanılan anlamıyla akıllı şehir olarak kabul edilir. Her ikisinde de eskisinden daha iyi ve daha fazla hizmet sunmak için bir internet ağının aklından yararlanılır. Artırılmış enformasyon akışının yararları sayesinde şehirlerin işlevleri iyileştirildiği için kaynak, enerji ve zamandan tasarrufu sağlanır.

DÖRDÜNCÜ KAMU HİZMETİNİ
GÖZÜMÜZDE CANLANDIRMAK

Bir kahverengi alan içinde çalışmalara başlarken genellikle belediye yöneticileri bir keşif süreciyle baş başa kalır. Neredeyse herkes IoE teknolojisinin olanaklarını araştırmaya başlamış olsa da bu teknolojinin sahadaki uygulamaları özel ve kamu sektörlerindeki pek çok kişi için hâlâ yeni. Akıllı ve bağlantılı bir şehir vizyonunu benimseyen yöneticilerin bile en başta yapmaları gereken tercihler olacaktır. En büyük yükseltme ihtiyacı en çok hangi hizmet alanlarında hissediliyor? Hangileri, gelir ya da halk desteği bağlamında hızlı bir kazanç sağlayabilir? Bu incelikli sorular son on yıldır belediyelerin paydaşlarına ya da gayrimenkul geliştiricilerine sorulduğu kadar teknoloji şirketlerine de soruluyor.

Akıllı şehir çalışma ekipleri bu konuda birçok analiz yapmıştır ve bunların çoğu, zorunlu olarak, oldukça teknik analizlerdir. Bu konuyu burada ele alırken okurların IT mühendisliğinin ayrıntılarını bilmesi gerekmiyor ama optimum akıllı şehir yapımının temel öğelerini ve hizmetlerin kesişerek birbirini desteklemesini sağlayan araçların ana bileşenlerini anlamak çok yararlı olacaktır.

AĞ

Her şehir çeşitli veri geçitleri üzerinden akıllı hale gelir. Bulut bilişim, mobil operasyonlar, sosyal medya, yerel alan ağlarındaki ethernet kabloları, (bazıları yüksek sıcaklıktaki fabrikalar, okyanuslar ve uzaktan verilen hizmetler gibi zorlu çevresel koşullarda kullanım için sağlamlaştırılmış olan) fiber optik kablolar; bunların hepsi kullanılır ama zamanla teknoloji değiştikçe bazı ağ geçitlerinin değişmesini bekleyebiliriz. Her şehirde verilerin toplanıp analiz edildiği ve çeşitli ağlardaki iletişimlerin izlendiği operasyon merkezleri vardır. Ağların farklı düzeyleri vardır, bazılarını teknisyenlerden başka hiç kimse göremez ya da kullanamaz. Diğer düzeylerdeki ağlarda ise son kullanıcılar arayüzü kullanır. Paket halindeki bu ağlardan ve veri geçitlerden ne kadar fazla varsa şehir de o kadar akıllı olur. Mevcut şehirlerin önündeki zorluk, mevcut ağlara olağanüstü sayıda aygıt ve sensör bağlama görevidir. Şu anda internete bağlanan şeylerin sayısı muazzamdır—hangi hesaplamanın kullanıldığına bağlı olarak muhtemelen on iki milyar civarında.1 Ama uzmanlar 2020’ye dek bağlantı oranı katlanacağı için bağlantılı nesnelerin sayısının da elli milyarı bulabileceğini tahmin ediyor—üstelik bu tahmin de ılımlı bir tahmin olarak kabul ediliyor. Burada asıl önemli olan, şu anda ağlarımızın akıllı olduğu ama on yıla kalmadan çok daha akıllı olacağının beklenmesidir. Her bir sensör ve aygıtın kendi IP adresi ve zamanla enformasyon işlem yetenekleri olabilir. Sadece bağlantıların sayısı değil aynı zamanda enformasyon alışveriş oranı da artacak ve böylece karar alma da ileriye doğru şaşırtıcı sıçramalar yapacak.

Bununla birlikte, yeşil alan geliştirme projeleri daha yaygınlaştıkça (doğulu ülkelerde bu neredeyse bir zorunluluktur), hizmet sunma platformları daha standart hale gelecek, çünkü bugünün prototipleri sürekli iyileştiriliyor ve en sonunda IT tedarikçilerinin yerleşik ürünleri haline geleceklerdir. Bir şehri hangi çevre destekliyor olursa olsun ya da işlevlerini hangi yönetim kontrol ediyor olursa olsun belirli hizmet dikeyleri daima olacaktır: elektrik, su ve gaz dağıtımı; bina yönetimi (akıllı ve bağlantılı gayrimenkuller); ulaşım; sağlık ve eğitim altyapıları; güvenlik ve asayiş. Yeşil alan tipi bir şehirde, bu dikeylerden her biri, dikeyin ağlarının diğer dikeylerin ağlarıyla örtüşmesi, iletişim kurması ve veri erişiminde paylaşım yapması, tüm bunlar imar planında ayrıntılı olarak yer alacaktır.

Şehrin farklı birimleri arasındaki veri paylaşımı muhtemelen hepimize sezgisel olarak mantıklı gelecektir; örneğin bayındırlık işleri, trafik izleme ve meteoroloji birimlerinin hepsi yol koşulları hakkında enformasyon sahibi olmaktan önemli yararlar elde eder. Buradaki zorlu görev veri paylaşımının otomatikleştirilebileceği ağ geçitlerini yaratmaktır. Ayrıca geliştiricilerin de en başında nelerin mümkün olabileceğini dikkate almaları gerekir. Yıllar içinde birlikte çalıştığım ekipler ağlarla kaplanmış dinamik, kümülatif ağ olasılıklarını gösteren pek çok diyagram çizdi. Bu süreçte biz de bir şehrin işleyiş biçimi hakkında yeni, karşılıklı bağımlı bir konsept yaratılmasına yardımcı oluyoruz.

ZORUNLULUKLAR: ŞEHRİN MEVCUT İHTİYAÇLARI

Kahverengi alan projeleri, henüz çözülememiş bir sorun ya da karşılanmamış bir ihtiyaçtan doğmaktadır: Verilerin daha şeffaf hale gelerek şehir sakinlerinin ve yetkililerinin erişimine açılması gerekiyor mu? Hizmet dikeylerinin daha verimli ve daha az savurgan olması ya da daha iyi gelir kaynakları haline gelmesi gerekiyor mu? Enerji tüketimi şehir düzeyinde nasıl azaltılabilir? Risklerin ya da vatandaş güvenliğinin daha iyi yönetilmeye ihtiyacı var mı? Şehir, şirketleri ve yetenekli insanları kendine çekecek inovasyon odaklı, dinamik bir ortamı desteklemek için yeterli kaynak sağlıyor mu? Bu acil ihtiyaçların da ötesinde daha önemli sorular da var: Şehir, imajını değiştirmeye yani sürdürülebilirliği teşvik etmeye çalışıyor mu? Ekonomik açıdan refah içinde olmasına rağmen şehir sakinlerinin beklemeye başladığı yaşam kalitesini henüz sağlayamıyor mu?

Her Şeyin İnterneti günlük yaşamlarımızı etkilemeye devam ettikçe bu son soru daima geçerliliğini koruyacaktır. İnsanlar iletişim ve hizmet konusunda akıcı deneyimler yaşadığı için bunlardan hoşlanması ve beklenti içine girmesi hiç şaşırtıcı değil. Kamu hizmetlerinin çoğunda çok az münferit “onarım” olacaktır. Yakın bir gelecekte enformasyonun daha hızlı, daha şeffaf bir şekilde ve daha fazla sayıda hizmet sağlayıcıya akacağını bekleyebiliriz. Şehirlerin teknolojik ilerlemelere ayak uydurmaları beklenecek; bu gerçek zamanlı olarak karşımızda duran zorlu bir görevdir. Son birkaç yıl içinde üretilen veri çığı için kullanılan “Büyük Veri” terimi, aslında uygarlığın şimdiye dek yarattığı enformasyonun çoğunu temsil etmektedir. Ama bu veri katlanarak büyüyecektir.2 Artan sayıda insan çok yüksek bilişim gücüne sahip aygıtları ustalıkla kullandığından bunu desteklemek için gereken bağlantıların, beslemelerin ve işlemcilerin sayısı akıl almayacak kadar fazladır. Veri analitiği ve depolama yöntemleri çok hızlı ve etkili olduğu için Büyük Veri hâlâ el atılamayacak kadar büyüktür. Bu nokta akıllı şehirlerin, özünde teknolojiyle ilgili olmadığının altını çizmektedir. En önemli konu, akıllı bir şehrin vatandaşlar, şirketler ve şehir yönetimi için ölçülebilir yararlarının olmasıdır. Toplanan verilerin nerede ve nasıl kullanılacağını belirleyen tercihler veri toplama sürecinin kendisinden daha önemli olacaktır. Ufukta, IoE teknolojisinin potansiyelinin en çok değeri sunmak için kullanıldığı bir ütopya—ya da distopya—görünmüyor. Doğal kaos öğesi ve kendiliğindenlik yok edilemez. Şehirlerin yaşamak için daha iyi bir yer mi yoksa daha kötü bir yer mi olacağı, araçlarımızı nasıl kullanacağımıza bağlıdır, araçların kendilerine değil.

Bu olgu elbette bu araçların bilişim gücü, her yerde bulunabilirliği ve güvenilirliği konusundaki talebin sürekli artmasına engel değildir. Cisco ve diğer şirketler pazarın gelişkin karşılıklı bağlanabilirlik konusundaki baskısına yanıt vermek zorundadır. Daha fazla hizmet birleştirildikçe ve silolar ortadan kaldırıldıkça kentsel peyzajın dijital kaplaması genişlemeye devam edecektir.

Verimli ve otomatikleştirilmiş yönetimdeki artıştan toplumun her bileşeni yarar görebilir. Kütüphaneler, müzeler, okullar, hastaneler, spor merkezleri, özel konutlar ve şirketler bu ağın çeşitli katmanlarında bağlantılı hale gelecekler. Temel katman olarak depolama, bilişim, güvenlik ve işbirliği hizmetleri, ara katman olarak yazılım işlev görecek ve bu ara katman da vatandaşlar tarafından kullanılan uygulamalarla, yani IoE sisteminin yüzey katmanıyla bir arayüzü olacak. Akıllı aygıtlar, kiosklar, sinyal sistemleri, telekomünikasyon, sosyal medya, portallar, kameralar ve veritabanları şeklindeki son kullanıcı uygulamaları, her gün kullanacağımız (ve pek çoğumuzun çoktan kullanmaya başladığı) akıllı özellikler içerecek.

Her katmanın uç noktasının ve IoE ağı kullanıcısının diğerleriyle bir ilişkisi vardır ama koşullar ağdan ağa ve aygıttan aygıta değişiklik gösterir. Yine, müşteriler ve diğer son kullanıcılar çoğu zaman kendi aygıtlarının ya da kullandıkları hizmetin ötesindeki hiçbir şeyin farkında olmayacaktır. Ama akıllı şehir sadece veri akışı konusunda değil aynı zamanda faturalama, izleme ve bakım konusunda da iki yönlü bağlantıları olan bir şehir olacaktır. Günümüzün akıllı ve bağlantılı binalarındaki kontrol merkezleri zaten bu çok boyutlu ve değer katıcı hizmetleri sunduğu gibi bunlar arasında karşılıklı etkileşim olanağını da sağlıyor. Gelecek ise daha fazla monitör, kontrol merkezlerinde daha fazla paketleme ve bu merkezlerin de daha fazla paketlenmesi, daha düşük bant genişliğinde daha iyi video beslemesi, daha geniş kapsamlı ağlar ve teknoloji ağının merkezi ile uçları arasında daha kapsamlı bir ortak yaşam önerisinde bulunuyor.

PRATİKTE: 2010’LARIN ORTALARINDA AKILLI ŞEHİR

IoE teknolojisi milyonlarca insanın çoktan kullanmaya başladığı hizmetlerin yaratılmasına yardımcı oldu. Eğer hastaneniz kayıtlarınıza ulaşabileceğiniz, bir reçete talebinde bulunabileceğiniz ve randevu alabileceğiniz bir hasta portalı kurduysa internetin tıp alanına girmesinin küçük ama kayda değer bir yararını görmüşsünüz demektir. Bu süreci birçok kademe ileriye taşıyacak teknoloji şu anda var. Doktorlar TelePresence aracılığıyla hastalarıyla uzaktan ilgilenebilir. Bu hem muayene için defalarca doktorun yanına gitme ihtiyacını ortadan kaldırır hem de hastanın az miktarda da olsa enerji, kaynak ve zaman tasarrufu yapmasını sağlar. Ama bu miktar bir şehrin nüfusuyla çarpılınca, birdenbire, enerji ve yoğunluk konusunda çok büyük düşüşleri temsil eden veri göstergelerinden söz ediyor hale geliriz. Daha güçlü veritabanları ve veriye erişim ağları yolcuların bir havaalanından ya da tren istasyonundan geçişini hızlandırabilir, bu da Atlanta ya da Dubai gibi aktarma merkezlerindeki güvenlik noktalarındaki kuyrukları çok büyük ölçüde kısaltabilir. Su iletim sistemine yerleştirilen bir sensörler zinciri, sızıntıları ve zayıf noktaları saptayabilir; bunun sonucunda elde edilen koruma incelikli olduğu için abonelerin musluklarına hiçbir zaman ulaşmayan büyük miktarlarda içme suyu kaybının önemli oranda azaltılmasına yardımcı olabilir.3 Kaliforniya sakinleri 2015’te ya da Hindistan’dakiler 2020’de, bu gelişmelerin sonuçlarını görmekte güçlük çekmeyecekler.

Ayrıca önümüzdeki yıllarda kentsel nüfusta büyük patlamalar yaşanmasının kaçınılmaz olduğu ülkeler üzerindeki etkinin de göz önünde bulundurulması gerekiyor. Şehirler tamamen yeşil alan projeleri de olsa, mevcut şehirlerin yeni uzantıları şeklinde de olsa nüfus artışına yanıt verme ihtiyacı çok büyük ve hatta göz korkutucu. Buna bir de yerleşik benimsenme kalıbını—daha fazla ve daha iyi hizmet ve dolayısıyla sürekli bir kalite talebi—ekleyin. Zamana karşı yarış da cabası. Yeni ve daha iyi enformasyon altyapıları sunma işine yatırım yapmış olan şirketlerin yükselen kentsel dünyanın gereksinim ve beklentilerine yetişmek için hummalı bir inovasyon ve uygulama temposu tutturmaları gerekecek.

Şu anda ağla ilgili bir sonraki inovasyonun nereden geleceğini belirlemek için güvenilir bir yöntem yok. Bu durum, planlama ve kotalara bel bağlayanlar için moral bozucu olduğu kadar mevcut olasılıkların da bir göstergesidir. Şehirler her zaman birer laboratuvar olmuştur ama materyal kalitesi ve kazanç potansiyeli şimdiye dek hiç bu kadar büyük olmamıştı.

NOTLAR

1 Gartner, 2013’te, 2015 yılı için 4,9 milyar bağlantılı nesne olacak tahmininde bulundu. Bu rakam IT analistleri arasında kabul gören bir rakam. Ama 2020 ve ötesi için çok farklı tahminler var. Bu, kısmen hangi “nesneler”in hesaplamalara dahil edileceği konusundaki görüş ayrılıklarından ve pazar eğilimleri analizinden kaynaklanıyor.

2 2013’te, verilerin yüzde 90’ının sadece son iki yıl içinde üretildiğini açıklayan, IBM’den ABD Ticaret Odasına kadar uzanan birçok kaynak vardı. Gelecek iki—ya da yirmi—yıl için yapılan tahminler ise ilginç karşılaştırmalar yapmayı gerektiriyor. IDC, 2014’te, verilerde on yıl içinde yüzde 40 oranında bir artış olacağı tahmininde bulundu; 2020’ye dek dijital bitlerin sayısının evrendeki yıldızların sayısına denk olacağı tahmin ediliyor.

3 “The Case for Fixing the Leaks,” Center for Neighborhood Technology (CNT), 2013, www.cnt.org/sites/default/files/publications/CNT_CaseforFixingtheLeaks.pdf. CNT eski ve verimsiz su iletim altyapısı nedeniyle içme suyunda yüzde 14 ila 18 oranında kayıp olduğunu tahmin ediyor. IoE sensör teknolojisi, kahverengi alanların bu sızdırma sorunlarıyla tek başına savaşması mümkün olmasa da yeni boru hatları döşendikçe ya da bütçe sınırlılığı nedeniyle tek uygulanabilir önlem olarak kademeli yükseltmeler yapılırken en büyük sorun oluşturan noktaların onarım çalışmalarında bakım ve arıza saptama konularında katkı yapabilir.

BAŞLANGIÇ:
SUUDİ ARABİSTAN,
2005-2008

“İlk kuşak ölümle buluşur, ikincisi sefaletle, sadece üçüncü kuşağın yiyecek ekmeği olacaktır.”
—Yeni Dünya’daki Alman yerleşimcilere atfedilen bir söz

2005 YILININ SONLARINDA, teknoloji şirketleri Suudi Arabistan Krallığına (SAK) bolca kaynak ve insan gücü sağlamaya hazırdı. Örneğin, Cisco üst yönetimi düzenli olarak krallığı ziyaret ederken Bill Gates dahil diğer çokuluslu şirketlerin önde gelen yöneticileri de SAK ekonomi yöneticileriyle toplantılar yapıyordu. Dubai’nin ekonomik ve mimari üstünlüğü sayesinde uluslararası medyada yer alma bakımından aslan payını Birleşik Arap Emirlikleri almış olabilir ama medyada kopan bu gürültünün gölgesinde SAK gezegenimize en cesur altyapı geliştirme projelerinden birini öneriyordu.

Nedenler basitti. Ülkedeki ve yurtdışındaki zeki insanlar teknoloji, ekonomi ve nüfus artışındaki eğilimlerin önemli ve eşsiz fırsatlar yaratmak üzere birbirine yaklaştığını görebiliyordu. Dışarıdan birinin bakış açısıyla, krallığın karar vericilerinin harekete geçmeye motive oldukları açıkça görülebiliyordu. Yirmi birinci yüzyılın ilk yıllarında kentsel yaşamı Suudi Arabistan kadar hızlı ve kapsamlı bir şekilde modernize etmeye çalışan çok az ülke olduğunu söylemek hakkaniyetli olacaktır. Cisco’ya gelince, akıllı ve bağlantılı şehirlerin gerçek hikâyesi burada başlar—dünyadaki en büyük ağ kurma şirketlerinden biridir ve bu kitapta teknolojik altyapı yaratma konusundaki çalışmaları özetlenecektir.

Kuşkusuz Cisco’nun SAK işinden önce başka kentsel mimari projeleri oldu. Teknolojik ilerlemeler sadece bir yer ve zamanla sınırlandırılamayacak kadar karmaşık ve çeşitlidir. Bununla birlikte SAK işi bugün de kullanılmaya devam eden IT ağ mimarisi projeleri üretilmesini sağlayan zorlu bir denemeydi. Ama bu bölümün en başında yer alan sözden de anlaşılacağı gibi, iş ve işbirliğinin sonuçları beklenenden çok farklı oldu. Geliştirme çalışmalarının ilk aşamasında akıllı ve bağlantılı şehir yapımıyla ilgili olarak çıkarılan dersler oldu: Gelecek özellikle parlak göründüğünde ufuktaki ayrıntılar, en öznel bakan kişiler için bile çoğu zaman belirsizdir.

EKONOMİK BASKI VE ÇÖLDE REFORM

Suudi Arabistan’ı çokuluslu yatırım için çekici kılan şey büyüme, coğrafya ve hırslı bir şekilde geleceğe hazırlanma girişimlerinin istisnai bir şekilde bir arada yer alıyor olmasıydı. SAK erkenden ICT gelişimine kendisini adamıştı. Bunun nedeni ekonomiyi çeşitlendirme gereksinimiydi ama başka etkenler de vardı: uluslararası girişimlere daha fazla olanak sağlayan bir serbestleştirme eğilimi; ekonomi otoritelerinin güçlü hırsları ve cesur planlar açıklamaya istekli olmaları; artan ve yeterince istihdam edilemeyen genç nüfusun petrol endüstrisiyle geçindirilemeyecek olması; belki de en önemlisi, krallığın ülke çapındaki iş tekliflerini gerçekleştirebilecek nakit rezervlerine sahip olması. Krallığın cepleri derin olmasına derindi ama petrol gelirlerini çalıştırma ihtiyacı da ivediydi. Yüzde 65 oranındaki otuz yaş altı nüfusla, iş ve konut gereksinimi tam bir kesinlikle öngörülebilecek bir deprem gibiydi ve jeolojik bir olay kadar amansızdı. Şoku emmek için büyük planlar gerekiyordu.

Sert bir piyasa dalgalanmasının ardından 2005’te bile Suudi Arabistan petrol gelirleri içinde yüzüyordu. Ülkenin GSYH’sının yüzde 51’inden fazlası (dünya ham petrol fiyatları ile üretim maliyetleri arasındaki farkla ölçülen) petrol kiralarından geliyordu1. Bununla birlikte, ülkenin GSYH’sının büyüme oranı 2004’te yüzde 7,66’ya kadar çıkmış ve ardından 2005 ve 2006’da petrol fiyatlarıyla birlikte düşmüştü. Suudi yönetimi2 büyük ekonomik aksiliklere karşı bir önlem olarak 100 milyar varillik bir üretim fazlası duyurusu yapmasına rağmen gerçek değişmedi: Ülkenin bütçe açıkları dünya pazarındaki petrol fiyatlarına bağlıydı.

Diğer bir kaygı kaynağı da ülkenin demografi ve istihdam verileriydi. İşsizlik ülke çapında yüzde 10’un üzerindeydi ve yirmi birinci yüzyılın yaygın bir özelliği olarak genç işsizliği çok daha yüksek bir orandaydı. Şu anda işgücünün neredeyse yüzde 15’ini temsil eden kadınlardaki işsizlik ise 2007’de erkeklerin üç katı fazlaydı.3 Öğrenim düzeyleri oldukça yüksek olan kişiler bile iş bulmada güçlük çekiyordu. İmkânları ve arzuları olan erkek ve kadınlar okumak için çoğunlukla yurtdışına gidiyorlar ve sonra da gittikleri ülkelerde kalıyorlardı. Ülkede kalanların birçoğu, aldıkları eğitimin gittikçe daha teknik bir hale gelen dünyada kendilerini rekabet edemez durumda bıraktığından yakınıyordu. Dahası, bu yetersizlikleri gizlemek de zordu. İnternet genç Suudilerin kendi koşullarını dünyanın geri kalanıyla karşılaştırmalarını kolaylaştırıyordu. Eğitim ve istihdam sorunlarının neden sık sık saatli bombaya benzetildiğini anlamak zor değil.

Ülkedeki işlerin çoğunun yabancı işçilere verilmesi ise iş istatistiklerini daha da karmaşık hale getiriyordu. Bir hesaplamaya göre, yabancı işçiler Suudi özel sektöründe onda dokuz oranındaydı.4 Krallık Suudi vatandaşları için çok daha güvenilir bir işverendi ama kesin olarak büyümeye ihtiyaç duyan özel sektörde yabancı işçilerin çalıştırılması eğilimi diğer bir ciddi sorundu. Ülkedeki genç, işsiz nüfusun siyasi bir huzursuzluğa yol açıp açmayacağı bilinemezdi ama olasılıklar siyasi yapıyı harekete geçmeye zorlayacak kadar göz korkutucuydu.

2005 Ağustosunda SAK tahtına Kral Abdullah çıktı. Seksen yaşını geçmiş olmasına karşın çalışanlar ile fırsatlar arasındaki uyumsuzluğu gidermek amacıyla ülke çağında bir reform yapmak için bir platform kurmaya ve bu platformu genişletmeye kararlıydı. Reform zaten o daha tahta çıkmadan önce ülkedeki ateşli tartışmalara konu oluyordu ve daha büyük özel yatırımları teşvik etmek için bazı önlemler de alınmıştı. Örneğin, 2002’de kişisel bilgisayar sektöründeki kısıtlamalar kaldırıldı; bu durum, internetin yaygınlaşma oranı düşük olan ülkede ICT teknolojileriyle ilgili arayışlara hız verdi. Bu arayışlar hem ulusal özel teşebbüs yoluyla hem de uluslararası şirketlerle partnerlikler yoluyla gerçekleşiyordu. Suudi hükümetinin stratejisinin bir özelliği iş dünyasının yolundan çekilmekti. Krallık, erken eğitim sisteminin birkaç yıl içinde modernize edilmesine ve on yıl içinde on sekiz yeni üniversite kurulmasına 2,4 milyar dolar ayırdı.

Bunlar, bu son derece muhafazakâr ülkede basit siyasi hesaplar değildi. Liberal aydınlar reform için hükümet nezdinde lobi yapıyordu ama bu da siyasi yapı içinde bir gerilim yaratıyordu. Pek çok muhafazakâr, reformcuların zihniyetinden sakınıyordu; diğerleri ise eğitim, kadınların rolü ve Suudi kültürü ile yabancıların düşünce yapılarının kesişmeleri gibi konularda geleneksel teolojik yaklaşımlara bağlıydı. Kralın gücü güvendeydi ama bunu da büyük oranda güçlü din bilginleriyle olan ilişkilerine borçluydu. Bu din bilginlerinin konseyi hükümetin eylemlerinin çoğunu bir bağlama oturtur ve destek verirdi. Çok hızlı bir şekilde çok miktarda reform yapmak bu ittifakı istikrarsızlaştırabilirdi.

Bu hassas siyasi dengeye rağmen Suudi Arabistan Genel Yatırım Otoritesi (SAGIA) 2006’da “10 x 10” programını açıklayınca SAK’nın tutkuları hiçbir kuşkuya yer bırakmayacak şekilde belirginleşti. Hedef, 2010’a kadar dünyanın en rekabetçi on ülkesinden biri haline gelmekti. Bu plan, kısmen mevcut politikada devam eden revizyonlara hitap ediyordu ama dünyanın dikkatini çeken büyük bir hamle de vardı: SAGIA, ülkeye yeni şirketler çekmek ve çeşitlendirme sürecine ivme kazandırmak için altı tane yeni “ekonomik şehir” kurulacağını açıkladı. Bu şehirlerin her biri “yeşil alan” projesi şeklinde olacaktı, yani sağlıklı bir ekonomik gelişme şöyle dursun genellikle insan yerleşimine bile elverişli olmadığı düşünülen bir arazide sıfırdan şehirler yaratılacaktı.

2004’te SAGIA’nın başına Amr al-Dabbagh geçti. İş zekâsı ve liderliği onu Suudi Arabistan’ın çıkarları için mükemmel bir irtibat sorumlusu haline getiriyordu. Potansiyel partnerlerinin ekonomik hedeflerine saygı duymasına karşın al-Dabbagh’ın biraz farklı düşündüğü açıktı; SAGIA tarafından yetkilendirilecek çokuluslu şirketlerin sırf kârdan daha yüksek bir standarda bağlı olmaları gerektiğine inanıyordu. Bazen Suudi Arabistan’ın Davos’a alternatifi olarak kabul edilen ve uluslararası iş liderleri için yıllık konuşma platformu işlevi gören Cidde Ekonomik Forumunun kurucu başkanı olarak al-Dabbagh kurumsal hesap verebilirlik konusunda bir vizyon önerdi. Buna göre, çokuluslu şirketler zeki iş partnerleri olarak hareket ettikleri kadar insaflı vatandaşlar olarak da hareket edeceklerdi. SAGIA, al-Dabbagh önderliğinde “büyük resim” perspektifini teşvik etmedi; bu zaten iş yapmanın bir zorunluluğuydu.

Her cesur projede olduğu gibi, burada da karşıt görüşlüler yumuşak noktalar aramaya başlamakta gecikmedi. “Sıfırdan” şehirler kurmak yirminci yüzyılın son dönemlerinde popüler bir girişim değildi. Brasilia ya da Mısır’ın 6 Ekim Şehri ve Yeni Kahire gibi büyük yeni şehirler kurma girişimleri, Suudilerin Kral Abdullah Ekonomik Şehri (KAEC, “kek” olarak telaffuz ediliyor) için bekledikleri türden bir başarı örneği sergilememişti. Brasilia iki milyonun üzerinde bir nüfus barındırıyordu ama Sao Paolo ve Rio de Janeiro onu sadece boyut olarak değil ekonomik önem bakımından da çok gerilerde bırakmıştı. Ayrıca şehri ziyaret edenler şehrin verimlilik, rahatlık ve estetiğinden fazla etkilenmiyordu. Yeni Kahire ve 6 Ekim Şehri ise Kahire’nin kontrolden çıkmış nüfus artışının baskısını biraz azaltmak için tasarımlanmıştı ama şimdiye dek Kahire’nin gelir eşitsizliğini sürdürmekten başka işe yaramadı. Bu gelişmeler, daha güçlü ekonomik etmenler oluşturma gereksinimini çözmekten çok, varlıklı kesimler için banliyö kaçamakları ve çalışan yoksullar içinse elverişsiz yerler olarak görülmeye başladı.

Sıfırdan, şehir çapında bir ölçekle şehir planlama kavramı, hemen bir distopya resmi çizilmesine neden oldu: dünyanın bugün şehir yaşamından beklediği canlılık ve uygunluktan eser taşımayan gri, cansız yapılar. Bu arada Londra ve Chicago gibi eski, yerleşik şehirler ulaşımda aktarma merkezleri olma konumlarını sürdürmek için çetin bir savaş veriyordu; sıfırdan kurulan bir şehrin ekonomik vaadini sürdürmek için yeterince hava trafiği çekebileceğine inanmak küstahlık olmuyor muydu?

Aynı zamanda teknolojik zorluklar da göz korkutucuydu. Önde gelen bir bölgesel gayrimenkul geliştirme şirketi olan Emaar Properties, ilk, öncü şehrin yapımıyla görevlendirildi (bunun üzerine Emaar Properties, “Emaar Ekonomik Şehir” adlı bir alt şirket kurdu). Şehir, adını—Kral Abdullah Ekonomik Şehri—daha iş bölgesinin bir tek kulesi dahi tamamlanmadan almıştı. Ancak 2020’ye kadar oradaki bir ticaret bölgesi, zengin bir kentsel deneyim ve hizmet yelpazesi sunan bir çarkın merkezi olacaktı. Ayrıca KAEC için hazırlanan proje çizimlerinde, Kızıldeniz’deki en büyük gemilere hizmet verecek kapasitede bir liman; şehrin kenar bölgelerinde bir sanayi bölgesi; bir üniversite ve Ar-Ge parkları; otellerden golf sahalarına ve on altı kilometre civarında bir sahil şeridine kadar her şeyin olduğu tatil olanakları da vardı. Yerleşim alanları iki milyona kadar insanı barındırmaya yetecek birimlere sahipti. Bu arada, inşa edilecek bir dizi kanal hem etkili bir ulaşım olanağı hem de bina yığınları arasında bir rahatlama sağlayacaktı.

Vizyon olağanüstüydü ama maliyet de öyleydi—ilk hesaplamalar 300 milyar Suudi Riyaline (SR), yani 80 milyar Amerikan dolarına kadar çıkıyordu—beraberindeki riskler de öyleydi. Krallık, KAEC’in sektörün etkileyici bir kanıtı olmasına güç yetiremezdi; şehrin, uluslararası iş ve ticareti destekleyen bir ekonomi merkezi haline gelmesi gerekiyordu. Cidde’nin 96 kilometre kadar kuzeyinde yer alan KAEC, bir yandan Haremeyn Hızlı Tren Projesinin durakları arasına katılacak, bir yandan da uluslararası bir havaalanına ve nihai hedef olarak yirmi beş bin civarında otel odasına sahip olacaktı. Medyaya cömert bir şekilde verilen bu rakamlar, bu şehrin küresel ticaretin basit bir katılımcısı olmayacağının açık bir işaretiydi. Şehir, batılı ve bölgesel etkilerin harmanlanabileceği iş dostu bir destinasyon haline gelerek küresel ticaretin yaratılmasına yardımcı olacaktı—ayrıca deniz limanındaki Hac Terminali tamamlandıktan sonra Müslümanların kutsal şehirlerine seyahat eden üç yüz bin hacıya hizmet vermesi bekleniyordu.

KAEC bir avuç mücevher arasında en büyük olanıydı. Suudiler çeşitlendirme stratejisi kapsamında en az altı yeni ekonomik şehir tasarlamıştı. Ayrıca 2006’da kutsal Medine şehrinin bir uzantısı olarak duyurulan Enformasyon Ekonomik Şehri de (KEC) büyük önem taşıyordu. Bu şehir sadece eğitim ve iş merkezi olmayacak aynı zamanda her yıl Medine’yi ziyaret eden milyonlarca hacının barındırılmasına da yardımcı olacaktı. Şehir, SAK’nın siyasi rejiminin işlevinin temeli olarak kalmaya devam edecek olan dini gelenekler ile ekonomik girişimleri bir araya getiren en iyi örnekti. Enformasyona yapılan vurgu ise sadece Kral Abdullah’ın duyurulan eğitim reformlarına uygun düşmekle kalmıyor aynı zamanda Müslümanların düşünsel başarı ve tarihi zenginliklerine dikkat çekiyordu. KEC, güçlü bir teolojik bileşeni olan bir yönetimin yirmi birinci yüzyıl düşünce liderliğinde öncü bir rol oynayabileceğine inanmayanlara meydan okuyan bir yanıttı.

Ayrıca Hail bölgesinde bir ulaştırma merkezi haline gelmesi planlanan Prens Abdülaziz bin Mousaed Ekonomik Şehri ve güneyde Yemen sınırı yakınlarında kurulacak olan ve tarımsal işletme ve ağır sanayiye odaklanacak olan Cizan Ekonomik Şehri de çizim tahtası için hazırdı. Biri Ürdün sınırı tarafındaki Tebük bölgesinde, diğeri de Basra Körfezi tarafındaki Doğu bölgesinde olan diğer iki şehir ise SAK’nın ticaret ve iş merkezi olarak artan önemi açısından stratejik konumlara sahip olacaktı. SAGIA’nın bu şehirler için toplam GSYH tahmini 2020’ye dek 150 milyar doları bulacağı yönündeydi. Bu rakam krallığın 2006 GSYH’sının neredeyse yarısına denk geliyordu.5

Suudiler, özellikle bu şehirler büyük oranda hâlâ çöl arazileri olan yerlerde kurulacağı için bu rakamları hayretle karşılıyordu. Ama yine de bazıları ülkenin kararlılığını ya da paydaşların böyle görkemli planları uygulama becerisini sorgularken bile pek çok Suudi ailesi, indirimli fiyatlarla gelecekten bir pay satın alma umuduyla, piyasaya sunulur sunulmaz KAEC gayrimenkullerinden alımlar yapmaya başladı. Bu arada ekonomik çeşitlendirme arzusu şehir planlamacıları için büyük önem taşımaya devam ediyordu. 2010’da, al-Dabbagh New York Times’a şöyle diyordu: “Tek hedefimiz çalışma yeri yaratmak. En büyük rafineri bile en fazla 1500 çalışma yeri üretiyor. Biz bir milyon çalışma yeri üreteceğiz.”6

SAK hükümetinin reform konusundaki yaklaşımı ekonomik şehirlerin iş iklimine kadar uzanıyordu. Buralar batılıların ve Suudilerin standartlarının gerilim yaratmadan iç içe geçeceği bölgeler olacaktı. Şirketlerin iş yapmalarına izin verme vaadi, üstü kapalı olarak çokuluslu şirketlerin en iyi çalışanlarını kadın erkek ayrımı yapmadan Suudi Arabistan’a gönderme konusunda hiçbir sorun yaşamayacağını onaylamış oluyordu; tek koşul kültürel geleneklere normal ölçülerde saygı gösterilmesiydi. İdealde, bu şehirler Suudi Arabistan’ın küresel bağlantılarını kendi tercihlerine göre modernize etmesine ve kapsamını genişletmesine olanak verecekti.

Refah tahminleri dünyanın tüm analistlerini ikna etmeyebilir ama SAK’nın planları birçok çokuluslu şirketi ilgilenmeye ikna etmeye yetecek şekilde yapılmıştı. Bu gururlu ülke, iş çevrelerini Birleşik Arap Emirliklerindeki Dubai ölçeğinde bir rekabete teşvik ederken iktidar yapısını ve geleneklerini sürdürebilecek miydi? Bu, araştırılmaya değer bir soruydu.

MUTABAKAT ANLAŞMASINA GİDEN YOL

SAGIA’nın yaptığı resmi açıklamalar ve KAEC’in boyutları, aklımıza altına hücum gibi bir şey getirebilir ama 1850’lerin Kaliforniya’sının aksine bu teknik sınır biraz daha ihtiyat ve planlama ile aşıldı. Aslında Cisco 10 x 10 duyurusunun ardından aylarca sessiz sedasız bir şekilde KAEC paydaşlarıyla ilişki kurma çalışmaları yapmıştı. Ayrıca KAEC ve diğer ekonomik şehirlerin büyük fırsatlar sunduğu sektörde kabul görmüş olmasına karşın şirketin SAK’nın çokuluslu şirketlere yaptığı çağrılara ne kadar girişken bir şekilde yanıt vermesi gerektiği konusunda şirket içinde büyük tartışmalar yapıldı.

Cisco’nun o sırada Suudi Arabistan’daki faaliyeti belki bazıları tarafından fazla ihtiyatlı görülebilir ama sonraki eylemlerinin açıkça ortaya koyduğu bir şey var: Aslında krallığın ekonomik kalkınma planları, batıdan doğuya makroekonomik eğilimin bir göstergesiydi. Ayrıca Her Şeyin İnterneti ve akıllı ve bağlantılı şehirler gibi terimler henüz revaçta olmamasına karşın SAK’nın ekonomi planlarının Cisco ve diğer şirketlere ürün—yönlendiriciler, anahtarlar ve veri hubları—ve hizmet satmaları için olağanüstü bir fırsat sunacağı kolayca kanıtlanabilirdi. Ama yine de yanıtlanması gereken birçok mantıklı soru vardı.

Öncelikle, KAEC’in geliştirilmesinde süregiden bir rol oynamayı haklı çıkaracak veri göstergeleri nasıl bulunacaktı? SAGIA ve krallığın siyasi yapısı yapım işine büyük bir servet ayırmaya hazır gibi görünüyordu ama SAK içindeki iş çevrelerinde bile kuşkular vardı. Batı ile yıllardır partnerlikler kuruluyordu ama ulusal önemi olan bir projede Amerikalıların yönettiği bir çokuluslu şirkete partner olarak kucak açmak oldukça farklı bir değişim düzeyiydi.

Ancak daha en başında yapılacak bir savunma vardı: Şehir inşa etmek, bir ICT tedarikçisinin yaşamsal bir rol oynayabileceği—hatta belki de zorunda olduğu—bir sektörün başlangıcıdır. Makineler ve insanlar arasındaki bağlantının katlanarak artması henüz gerçekleşmemişti ama bu konu 2006-2007 yıllarında bile bitmek bilmeyen stratejik tartışmalarda ele alınıyordu. Sıfırdan bir yirmi birinci yüzyıl şehri, konutların ve şirket binalarının altına bir asır önce yerleştirilmiş su ve gaz şebekeleri olsa bile tüm bileşenlerinin altında ve arasında işleyen bir IT altyapısı olmadan kesinlikle uygulanabilir bir proje olmazdı. Elbette IT konusunda yeni bir karmaşıklık katmanı vardı ve bu da bir miktar belirsizlik yaratıyordu. Ethernet kabloları ve kablosuz yerel alan ağları, makinelerin ve aygıtların gelişim ve yayılmasına öngörülebilirlik kazandırmış olmasına karşın bu aygıtların, sahipleri olan insanlarla nasıl etkileşime gireceğini ya da insanların makinelerin işlevlerinden hangilerini yeğleyeceğini öngörmek daha zordu.

Bu yüzden sadece gelir projeksiyonları güçlü ve inşaat projelerinin gereksinimleri çok olduğu için Suudi Arabistan’a girme konusunda tartışmalar olmasına karşın filizlenen KAEC ekosisteminde birçok temas kurmaya dayalı bir taktik yaklaşım en sağduyulu yaklaşım gibi görünüyordu. Ve Cisco ekibi SAGIA, Emaar ve diğer KAEC paydaşlarıyla ilişkiler kurmaya başladı.

İlk başta, bu temaslar gayrı resmiydi ve kâr getirmesi beklenmiyordu. Özellikle SAGIA içindeki karar vericilerin Cisco ile karar ortaklığında potansiyel görüp görmediğini öğrenmek önemliydi. Suudi yetkililerle KAEC hakkındaki vizyonları üzerine çalışmalar başladığında belirli dönüm noktaları oluşturmak önemliydi. Cisco açısından karşı tarafın Cisco’nun iş yaklaşımını ve ürünlerini bir sektör standardı olarak görüp görmediklerini bilmek de oldukça önemliydi. Ama bu güven nasıl oluşturulacaktı? Suudiler ICT’yi gelecek yıllardaki verimlilik ve rekabet güçlerinin temel bir öğesi olarak görüyor muydu? Suudiler içinse Cisco’nun sadece KAEC projesine değil aynı zamanda her inşa projesinin temelinde yatan ekonomik çeşitlilik ve büyüme genel planına odaklanıp odaklanmayacaklarını bilmek önem taşıyordu. Başarı ve genişleme talebi tüm cesur duyuruları karşıladığında bile şirket, krallığın organizasyonlarının inovasyon odaklı kalmasına yardımcı olabilecek miydi? Hem şirket hem de krallık büyüme ve kâr beklentilerinin baskısı altında çalışıyordu: Bu iyi bir ortak noktaydı ama uzun bir partnerlik geçmişi olmadan ilk tartışmalar karşılıklılık temelinde başlayamazdı.

2006 ve 2007 boyunca iki tarafın temsilcileri bir araya gelerek Makineden Makineye (M2M), İnsanlardan Makineye (P2M) ve İnsanlardan İnsanlara (P2P) hızlı veri aktarımları yapma özelliğinde bağlantılı ve “akıllı” gayrimenkul vizyonu üzerinde konuştu. Bu vizyon paydaşların karşılıklı fayda ruhuyla davranmasını ve iş yanlısı girişim ve gelişmeler üzerinde çalışılmasını da kapsıyordu. IoE’nin vaadi gerçekleşmeye başlıyordu ve Cisco ile SAK’daki geliştiriciler arasındaki partnerlik bu geliştiricilerin vizyonu benimsemesine ve şirketin sunduğu olasılıklara bağlıydı. Neyse ki iki taraf da teknoloji konusunda coşkulu oldukları gibi teknolojinin her şehrin işleyişinin temel öğesi olduğunun farkındaydı.

Kısa bir süre içinde Amr al-Dabbagh gibi liderlerin gerçekten de Cisco’yla partnerliğin potansiyel değerini kabul ettiği anlaşıldı. Ama yine de bütün bir şehir ölçeğinde bir ICT mimarisi şirket profilinin bir adım ötesindeydi. Cisco’nun böylesine büyük bir projeyi gerçekleştirecek araçları, yetenekli insanları ve kaynakları vardı ama geçmişte yaptıkları ve Suudi geliştiricilere gösterebilecekleri fazla bir uygulama yoktu; şehir bölgesi ile ilgili bir örnekse kesinlikle yoktu. Bu, Cisco’nun bir iş ayarlamaya zemin hazırlaması için ilginç bir etken bileşimiydi ama şirket bu durumda bile uzun dönemli bir trendin kanıtlarını gördü. Suudilerin bu altı yeni ekonomik şehri hızlı bir şekilde art arda kurmayı başarıp başaramayacakları bir bakıma önemli değildi (elbette ürünlerini satmak ve kurmak için sırada bekleyen teknoloji şirketleri için durum farklıydı). Suudilerin büyük bir yeni kuşağa olanaklar sağlamak için ne yapılması gerektiği konusundaki düşüncelerini dikkate alan Cisco Doğu’daki diğer yükselen pazarlarda benzer gereksinimler hakkında tahminler geliştirebilirdi. Şehirler için ICT ağı inşa etmek ayrı bir sektördü. Hâlâ tohum aşamasındaydı ama şirket kurumsal kaynaklarını yatırmaya bir hayli değer bir sektör olarak görüyordu.

Atılacak ilk adımlardan biri Suudi Arabistan’daki akıllı ve bağlantılı şehirler için bir iş planı ve tahmin hazırlamaktı. SAK’nın modernizasyon/çeşitlendirme hamlesine uzun dönemli bağlılığının temel motivasyonu KAEC idi. Herhangi bir sözleşme yapmak için, hatta KAEC yetkilileriyle bir mutabakat anlaşması imzalamak için bile henüz çok erken olmasına karşın sadece şirket kaynakları, danışmanlık hizmetleri ve eğitim girişimleri için değil bir yatırım için bile ikna edici bir gerekçe vardı. Cisco, danışmanlık hizmetlerine ek olarak KAEC için bir ICT mimarisi çizimi, ağın ve yardımcı sistemlerin kurulumu için bir teklif verme konumuna gelmişti.

Cisco ekibi krallık içinde ilişkiler kurmaya devam ederken iş planı da yönetim zincirinde üst kademelere doğru çıkıyordu. Sıkı bir çalışma, sabır ve iyi niyetli görüşmeler, iklimi her iki tarafın da projeye bağlanması yönünde değiştirdi. Ekonomik tahminler, görüşmelerin ilerleme yönünde dev bir adım atmasına yetecek kadar iyimserdi. Şirket yöneticileri Suudi Arabistan’da gördüklerinden hoşlanmıştı. Kısa bir süre sonra Cisco’nun en tanınmış yüzleri sık sık SAK’da boy göstermeye başladı.

AKILLI BİR OFİS VE YÜKSEK BEKLENTİLER

Cisco, 2008 başlarında, SAGIA’nın Riyad merkezinde bir “akıllı ofis” açtı. Bu, taktik bir adımdı; yoğunlaşan iş temposu nedeniyle şirket, yakınsak bir IP ağıyla çalışan, en iyi ICT özelliklerine sahip bir ofise ihtiyaç duymuştu. Ama olay gözden kaçmayacaktı: Cisco’nun o zamanki CEO’su John Chambers ve SAGIA başkanı Amr al-Dabbagh kurdele kesme töreninde birlikteydi.

Daha önce de ifade edildiği gibi, SAK’daki üst düzey görüşmelerde yaşanan bu artış Cisco’yu istisnai bir konuma getirmiyordu. 2008’de, genel olarak tüm teknoloji sektörü, KAEC ve diğer girişimlerin sadece olağanüstü iş gelirleri için değil aynı zamanda vitrin için de fırsatlar sunduğunu biliyordu. Kimse dışarıda kalmak istemiyordu.

Suudiler de bu partnerliklerin çokuluslu şirketler için ne kadar değerli olduğunun farkındaydı. Bu yüzden herhangi bir iş anlaşması için önkoşul olarak krallığın stratejik hedeflerine bağlılık talebinde bulunuyorlardı. Krallığın Ortadoğu iş stratejisinde üstünlük sağlamak için Dubai’yle rekabet edebilecek bir ekonomik ve ticari güç haline gelmesinin önündeki engeller uzun uzun tartışılıyordu.

Cisco’nun, başarısını teknolojik beceri ve geliştirme yeteneği tedarikçisi olarak kazandığını unutmamak gerekir. Cisco’nun mühendisleri alanlarının en iyisiydi ama sosyal mühendis değillerdi. IoE ilk kök salmaya başladığında bağlantılı gayrimenkul şirketin hizmetlerinin doğal bir uzantısı haline geldi ama bu yeni sektör şirketin üzerine çok daha zorlu ve sosyal açıdan son derece önemli bir görev yüklemişti. Cisco sadece en son ileri teknolojiyi nasıl üreteceğini tartışmıyordu; artık müşterilerinin ulusal kalkınmayı ve rekabet gücünü artıran girişimlerde bulunmasına da yardımcı oluyordu. Bu, aynı zamanda, mantıklı bir şekilde sosyal mühendislik olarak tarif edilebilecek bir düzeyde partnerlik kurmak için şirketin ilk şansıydı. Suudi hükümeti şirketlerin yolundan çekileceğini duyurmuş olmasına karşın KAEC uygulama aşamasına doğru ilerlerken SAGIA ve diğer kanallar aracılığıyla hükümetin etkisi hâlâ büyüktü. Cisco’nun mimar ve mühendisleri altta yatan IT ağları konusunda özel şirketlerin temsilcileriyle işbirliği yapıyordu ama şirketin işi çok geniş kapsamlı sonuçlar nedeniyle ekstra bir bağlanabilirlik boyutu kazanmıştı. IoE insanların insanlarla bağlantı kurduğu kanalların sayısını kat kat artıracaktı. Makineler (başarılı bir şekilde programlandıklarında) insanların istediği şeyleri yapar ama insanlar teknolojiyi öngörülemeyecek yollarla benimser ve kullanır. IT altyapısı agnostikti ama Cisco bir iş ortağı olarak o kadar nötr olamazdı. Şirket öncelikle KAEC’i ve Enformasyon Şehrini gündeme getirmiş olan stratejik hedeflere desteğini kanıtlamak zorundaydı.

Bununla birlikte, iş hesaplamaları açısından Suudi Arabistan gittikçe daha sağlam bir ortak gibi görünüyordu. Standard & Poor 2007 Temmuzunda devam eden petrol gelirleri ve 10 x 10 planının güçlü bir şekilde sürmesine dayanarak krallığın kredi notunu yükseltti.7 Ne KAEC ne de Enformasyon Ekonomik Şehri için ilk halka arz henüz yapılmamıştı ama Suudi vatandaşları inşaat bile başlamadan gayrimenkul hisseleri almaya hazırdı. Ekonomi hâlâ petrol ve gaza dayalıydı ama 2006’da petrol dışı özel sektör yüzde 6,3’lük bir oranla en çok büyüyen kesim oldu.8 Cisco’nun analizi ise 2006’da Suudi Arabistan’ı en hızlı büyüyen pazar olarak derecelendiriyordu.

Cisco ile Emaar Ekonomik Şehir (Emaar şirketinin yüzde 30’luk payı halka açık olarak 2006’da kurulan alt şirketi) arasında mutabakat anlaşması imzalanınca Cisco’nun KAEC’deki akıllı şehir hizmetlerini yaratmak için IT ağı altyapısının ve işletim sistemlerin kurulmasıyla görevlendirildiği resmiyet kazandı. Cisco ekibi mimari süreçte danışman olarak görev yapacaktı; ağın fiilen kurulması ise daha sonra 2008’de verilecek olan ayrı bir teklifti. Anlaşmadan önce mimari konusunda azımsanmayacak kadar iş yapılmıştı ama şimdi akıllı IT bağlantılılığı için göz alıcı bir proje yaratma baskısı vardı. Paketin önemli bir bölümü teknik uzmanlık ve iş uzmanlığından oluşuyordu ama Cisco zaten beş yıl boyunca SAK’ya 265 milyon dolar değerinde bir yatırım ayırmıştı. Şirket krallıktaki kadrolarını on katına çıkarmış ve genç Suudileri IT alanında kariyer yapmaya hazırlamak için ateşli bir hamleyle 100 eğitim akademisi açma taahhüdünde bulunmuştu.

İki tarafın liderleri uluslararası iş basınına enformasyon verirken karşılıklı saygının görüşmelerin pürüzsüz ve uzun bir seyir izlemesini sağladığını ve geleceğin karşılıklı yararlar getirmesinin olası olduğunu ifade ettiler.

YENİ BİR MİMARİNİN YARATILIŞI

Cisco’nun yaptığı işler, KAEC’den önce başka şehirlerdeki gayrimenkullerin zekâ ve işlevlerini iyileştirmişti ama bu yeşil alan projesinin sunduğu fırsatları düşünmek bile hayret vericiydi. İşe boş bir sayfada başlamak tasarımcıların rüyasıdır ve hiçbir sayfa, sınırını Kızıldeniz’in oluşturduğu bu çölün sunduğu sayfadan daha boş olamazdı. 2008’de KAEC bir ana kapı ve sıra sıra dizili palmiye ağaçlarıyla ortaya çıkmaya başladı; burası şehrin kalbine doğru uzanan ana cadde olacaktı. Ama yolun etrafı sahile ulaşana dek ya da ilk bina görününceye dek uçsuz bucaksızmış gibi görünen kum alanlarıyla çevriliydi. Bir metropol
haline gelecek olan o alandayken konsept bir bütün olarak kibirlilikten ibaretmiş gibi görünebilirdi ama tasarımcıları iş başındayken görme şansı yakalamış biri için pek de öyle değildi.

Buradan Cisco ekibinin bütün yanıtlara sahip olduğu ya da müşterisinin gereken tüm soruları formüle ettiği anlamı çıkarılmasın. IP ağı mimarisinin inşası çoğunlukla karma bir ekibin işiydi ve iş ilk süre hesaplamalarını aştığında bu durumun yararı oldu. Akıllı altyapı konseptleri Cisco’nun mevcut gayrimenkul girişimlerinden alındı ama Manhattan’dan üç kat daha büyük bir şehirde saniyede bir gigabitlik bir bant genişliği sağlamak mühendislik işini başka bir düzeye taşıdı. Emaar Ekonomik Şehir şirketinin beklentisi olan mimarinin tüm halka açık alanları, tüm ticari ve endüstriyel bölgeleri, tüm yerleşim ve tatil bölgelerini ve temel ulaştırma merkezlerini kapsadığını düşünün. Fiber optik arterler, mantıksal ve erişilebilir ve aynı zamanda yeniden üretilebilir bir özellikte olacağı umulan bir ağla birleştirilecekti. Bu başarının diğer pazarlara nasıl aktarılabileceğini düşünmek için henüz çok erkendi ama teknolojinin sınırlarındaki heyecan dolu bu ilk aylarda çok şey olası görünüyordu. Eğer bu kadar büyük bir ölçekte agnostik bir ağ yaratma konusunda en iyi sektörel uygulama yaratılabilirse, gelecek yıllarda, isteyen diğer şehir ve ülkelere bir IT hizmetleri paketi neden sunulamasındı? Cisco ekibinin üyelerinin istedikleri kadar deneme yapmak için zamanları olmamasına karşın Emaar ve SAGIA’nın güvenini kazanmışlardı, yeterli kaynakları ve yetenekli partnerlerden oluşan genişleyen bir ağları vardı. Mimari çalışmalar ilerledikçe tasarımların uygulamaya geçirilmesi konusunda sözleşmeler yapılması düşünülmeye başlandı. Cisco’nun bir ya da iki yıl içinde KAEC projesinden önemli miktarda bir gelir elde etmeye başlamaması için hiçbir neden görünmüyordu. Projeksiyonların pek çoğu gibi bu görüş de aşırı iyimserdi; ayrıca gelir anlamında değerlendirilmesi daha zor olabilecek başarıların değerini de gözden kaçırıyordu.

Akıllı şehir inşasında kullanılacak bileşenlerinin sayısı dudak uçuklatıcıydı. Yerleşim ve ticaret için kullanılacak binalarda “akıllı” aydınlatma, elektrik enerjisi, asansörler ve güvenlik özellikleri gerekiyordu. Deniz ve hava limanları ise Radyo Frekansıyla Tanımlama (RFID) envanter sistemleri, otomatikleştirilmiş ulaşım ve sağlamlaştırılmış bağlantılar gerektiriyordu. Güvenilir bir kablosuz bağlanabilirlik doğal bir koşuldu ve her yerde mümkün olması gerekiyordu. Altyapının üzerinde, iletişim ilk aşamada en ileri teknolojiyi temel almalı ama sürekli gelişmeye maruz kalan teknolojinin doğal bir gereği olarak yükseltmelere ve değişikliklere açık olmalıydı.

Bu altyapının sadece işlev görmekle kalmaması aynı zamanda hem gelir üretmesi hem de maliyet etkili olması gerekiyordu.

Cisco’nun danışmanları iş planlamasında büyük oranda geçmiş deneyimlerinden yararlandı ve boşlukları araştırdı. Şirket, ayrıca SAGIA’ya ve Emaar Ekonomik Şehir şirketine iş modeli, maliyet ağaçları, operasyon modelleri ve gelir getirici etmenlerin analizi konularında destek verdi. KAEC üzerindeki çalışmalar sırasında, kapsamlı bir ağ mimarisi tasarımlamanın yanı sıra bir şehir analiz sistemi de yaratıldı.

Çalışmanın boyutu düşünüldüğünde, ICT mimarisi inşa etme sözleşmesinin 2008’de Cisco için en önemli Ortadoğu projesi olduğu anlaşılabilir. Belki de öyleydi ama tek düşündükleri bu değildi. Bu iş uzun dönemli bakış açısıyla da akla yatkındı. Teknoloji sektöründekilerin çoğu, akıllı ve bağlantılı şehirlerin gelecek yıllarda sektörün iş temellerinin parçası haline geleceğini açıkça görmeye başlamıştı. Suudi Arabistan’ın kalkınması ve zorlu ulusal görevleri farklıydı ama nüfus artışında yaşanan patlamalarla ve şehirlere yığılmaya doğru giden büyük değişimle hesaplaşan daha birçok ülke vardı. Bu arada akıllı ve bağlantılı şehir yapımının doğal bir yan ürünü olan IoE her şeyi ve herkesi birbiriyle bağlantılı hale getirme hedefini temel alır. Bunun şehirlerden daha önemli olduğu bir yer var mı? KAEC ağ mimarisi üzerindeki çalışmalar Cisco’nun rakiplerinin önünde bir konuma geçmesine yardımcı oluyordu. Bu yeni tasarımların potansiyeli gün gibi ortadaydı.

KRALA YAPILAN SUNUM

Kral Abdullah Ekonomik Şehrinin büyük açılışı şehre adını veren kralın da katılımıyla 11 Haziran 2008’de gerçekleşti. Cisco, tören için, şirketin “canlı gibi” iletimiyle ünlü TelePresence teknolojisinin bir sunumunu yapmak üzere bir tasarımcı ekibi gönderdi. Ancak hologram, yani üç boyutlu görüntü kullanımı kralı bile hayran bırakacak bir şekilde etkiyi tamamlayacaktı.9 SAGIA’nın başkanı Amr al-Dabbagh ve ICT genel müdürü Dr. Ahmed al-Yamani KAEC teknolojisinin en önemli özelliklerini göstermek için orada bulunuyordu. Kral Abdullah’ın o zamana dek tamamlanmış olan çalışmalara destek ve onay verip vermeyeceği, verecekse nasıl vereceği konusunda Cisco’nun yönetici ekibinin hiçbir fikri yoktu. Partnerleri SAGIA ve Emaar yetkilileri de aynı beklenti ve merak içindeydi. Tören Riyad ve Cidde’de büyük heyecan yaratmıştı ve davetiyeler büyük değer taşıyordu. Bu aşamada neredeyse inşaat ekipmanının gürültüsünden başka bir şey olmayan KAEC bu etkinlikle canlanmıştı.

Amr al-Dabbagh kralı sunum için kurulan özel çadıra aldı. Kral Abdullah ve danışmanları yerlerine oturunca Dr. al-Yamani sahneye çıkarak KAEC’in teknolojik altyapısının kapsamını ve içinde barındırdığı potansiyeli anlattı. Ardından, on yaşındaki bir öğrenciyi sahneye yanına çağırdı. Çocuğun saygılı bir şekilde kralı selamlamasından sonra Dr. al-Yamani çocuktan sahnede yürümesini istedi. Bu şehrin geliştirilmesinden en çok yarar görecek olan kuşağı temsil eden çocuk özgüvenli bir şekilde Dr. al-Yamani’ye doğru yürüyüp onun içinden geçti ve sonra bir kez daha içinden geçti.

Bu, özellikle Suudi bir izleyici kitle için tasarlanmış gösterişli bir hareketti. KAEC’deki başka bir yerden sahneye görüntüsü gelen Dr. al-Yamani teknoloji, sektör ve krallığın iradesinin böyle harikaları sadece mümkün hale getirmekle kalmayıp gündelik olarak tekrarlanabilir hale getirdiğini vurgulamış oluyordu.

Kral Abdullah, gayretleri için SAGIA ve Cisco’ya teşekkür etti ve sunumun bitmesinin hemen ardından çadırdan ayrıldı. Krallığın iş dostu ortamına karşın kraliyet ailesinin etkisi hâlâ hissedilmektedir. Kralın sunuma tepkisi Cisco’nun konumu için son derece önemliydi. Teknik açıdan, sunum başarılı geçmişti; hiçbir teknik aksama olmadı ve şirketin IP bağlantılılığının gücü ve güvenilirliği ustalıkla kanıtlandı. Coşku beklemiyorlardı belki ama Cisco ekibi için her şeyin yolunda gitmediği yönündeki kuşkudan kurtulmak zordu.

KAEC’in ICT ağının planı tamamlanmak üzereydi. Cisco kendi yarattığı sistemi inşa etmek için teklif verdi. Farklı görüşler vardı. Bazıları, şirketin ününü, planlarının gücünü ve SAK’ya bağlılığının boyutunu göz önünde bulundurarak bu seçim sürecinin sonucunun başından belli olduğunu düşünüyordu. Ekip başka tekliflerin de değerlendirildiğini biliyordu ama çoğu, Cisco’nun teklifinin belirleyici etken olacağına inanıyordu. Kralın ziyareti duruma ilginç bir bilinmezlik ekledi. Cisco’nun tasarruf edilen enerji ya da yaratılan gelirler anlamında verileri ölçmeye ve potansiyeli belirlemeye çok alışkın olan analist ekibi, iş operasyonu uzmanları ve mühendisleri kralın onay verip vermeyeceğini ölçmek için hiçbir araç olmadığını gördüler. Ve bu yüzden beklediler.

Uzun bir bekleyiş olmadı. Ertesi gün Cidde’ye dönüş yolunda Cisco’nun KAEC’in internet ve telefon sistemlerini inşa etme teklifinin kabul edilmediği haberi geldi. On milyonlarca dolarlık anlaşma İsveçli teknoloji şirketi Ericsson’a gitmişti. Şirket içindeki egemen görüşe ve kurulup sürdürülen ilişkilere karşın ICT’nin inşasına sıra gelince Cisco sahayı başka bir şirkete terk edecekti. İş için savaş vermiş ve başaramamış herkesin teslim edebileceği gibi, darbenin hisleri köreltici bir etkisi oldu ve geçici olarak şirketin Ortadoğu stratejisindeki tüm olumlu göstergeleri kararttı.

Çoğu kişi bu sonuca şaşırmıştı. 2008 Kasımında Dr. al-Yamani karar hakkında Bloomberg Businessweek dergisine, “Şok oldum” şeklinde bir itirafta bulundu ve şöyle bir sonuca bağladı: “Bazen para konuşur.”10

Cisco’nun işinin kalitesinin hâlâ son derece kabul görüyor olması sadece soğuk bir teselliydi. KAEC krallıktaki en önemli kalkınma hamlesiydi. Sadece birkaç ay içinde dehşet verici bir şekilde kendini gösteren ekonomik kriz diğer beş şehrin yapımına darbe vurdu. Yemen sınırındaki bir geliştirme çalışması gibi bazı çalışmalar yeniden değerlendiriliyordu. Sözleşmeyi kazanamamanın sonuçları ağır oldu.

ÇIKARILAN DERSLER

Hiç kimse titiz ve zahmetli bir planlamanın ardından kaybetmekten hoşlanmaz ama bu her şeyin sonu değildi. Cisco’nun SAGIA ve Emaar Ekonomik Şehir şirketiyle ilişkileri hâlâ güçlüydü ve güvenilir bir danışman olarak statüsü lekelenmemişti. Ancak ekip önemli bir ihaleyi kaybetmişti ve bu ihale özellikle şirket içinde sabırsız bir şekilde gelir getirici işler bekleyenler için Cisco’nun akıllı ve bağlantılı şehirler stratejisini haklı çıkaracak bir ihaleydi. Planlama mükemmeldi, yorgunluk nedir bilmeden çalışılmıştı, Suudi partnerlere götürülen öneriler içtenlikli ve bilgilendiriciydi. Peki, bütün bunlara rağmen akıllı ve bağlantılı şehir geliştirme projelerinden para kazanmak mümkün müydü? Tüm bu çabalar sadece evrensel bir hayranlık kazandıracak ama hiç gelir getirmeyecek bir proje mi üretmişti? Bu sorular tüm potansiyel pazarlarda değerlendirmeye alınamayacak kadar karmaşıktı ama SAK konusundaki yanlış bir yanıt tüm bu soruları küresel bir düzlemde tartışmaya açabilirdi.

Aslında bu bölümün başında yer alan özlü sözde geçen “ilk kuşak” şaşırtıcı bir hızla gelip geçmişti. 2008’deki finansal kriz yıkıcı olmuştu ama Suudi Arabistan’daki ekonomik şehirlerde ilerleme sağlanıyordu. Onlar bir ülkenin hedefleri için son derece önemliydi.

O şehirlerin içinde bir sentez gerçekleşmişti. Altı yıldan uzun bir süre sonra, yerleşim ve inşa hedeflerine doğru yavaş yavaş ama karşı durulmaz bir şekilde ilerleme sağlanıyordu; merkezinde akıllı şehir değer önermeleri ise büyüme stratejilerinin merkezinde yer alıyordu. Cisco ve Suudi Arabistan, hiçbir zaman bir şehri tam olarak aynı şekilde görmemiş olmalarına karşın kentsel işlevler ve teknolojik altyapı konusundaki vizyonlarında önemli bir örtüşme sağlamayı başarmışlardı. Bugün krallıktaki mevcut ve yeni şehirlerin büyümesindeki itici kuvvet bu vizyondur. Gayrimenkul geliştirme bölgelerinin merkezinde akıllı şehir değer önermeleri vardır ve bu önermeler SAK’nın ekonomik şehirleri gelişip büyüdükçe ağ mimarları için fırsatlar sunmaya devam edecektir.

Bu deneyimin kısa dönemli yararlarından biri, Cisco’nun mimari ihalelere daha çok teklif verme becerisi geliştirmesi oldu. Şirket akıllı ve bağlantılı ağ kurmuş olsa da olmasa da tüm projelerde izi vardı ki bu durum gelecekteki akıllı ve bağlantılı şehir yapımı görüşmelerinin tümünde pazarlanabilir bir ticari üründü. Cisco bu ilk model ve planlara kattıklarının semeresini, yıllar sonra şehirlerin ve şehir hizmetlerinin nüfus artışları ve doğal kaynakların azalması karşısındaki yanıtlarında bulacaktı.

Kullanılan iş stratejisiyle ilgili olarak, geliştirilmesi gereken yönler vardı. Teknolojisi sınır boylarında geçirilen aylar bazı önemli dersler verdi:

• Akıllı ve bağlantılı şehir yapımı çeşitlendirilmiş bir müşteri portföyü gerektirir. Şehirleri bağlantılı hale getirmek için gereken teknoloji, işin karmaşıklığındaki tek etken değildi. Bu müşterilerin planlarını etkileyen makroekonomik trendlerle ilgili analizlerin de derinleştirilmesi gerekiyordu. Bu, daha iyi danışmanlık hizmetleri sunmaya yardımcı olabileceği gibi şirketi daha incelikli pazar göstergeleri konusunda uyarabilirdi.

Ama daha ayrıntılı bir analizle bile geliştiricilerin tahminleri konusunda sorunlar çıkabilir. Büyük ölçekli projelere ayrılan fonların çeyreklik bütçeye geri dönüşü çok yavaş olabilir ya da hiç olmayabilir.

• Akıllı mimariyi yaratmak, onu yaratıcısının inşa edeceğini garanti etmez. Cisco ekibi ihaleyi Ericsson’un kazanmasının ardından Suudi partnerlerine sırtını dönmedi, çünkü şirket kaynaklarını ve endüstrisini onların hedeflerine adamıştı. En iyi durumda, şirket ICT ağ mimarisi hakkında tavsiyelerde bulunur, planlama yapar, çizimlerini yapar ve inşa eder. Ama bu kesin değildir.

Cisco’dan John Chambers, Bloomberg Businessweek dergisine, internet mimarisinin sadece Cisco’nun gelecekteki başarılarının anahtarı olmadığını söyledi. Daha fazla şehir ve ülke bu mimariyi benimsedikçe daha büyük nüfus kesimleri için daha bağlantılı, daha müreffeh ve daha etkili bir varoluşa giden bir yol yaratılacaktır. “Bu, yaşam standartlarını yükseltmekle ve daha büyük bir orta sınıf yaratmakla ilgili bir konudur.” Aslında “çok daha büyük bir ölçekte” bir kurumsal etkidir.

• İlk aksaklıkların muhakeme gücünüzü kırmasına izin vermeyin. İhaleyi Ericsson’a kaptırmış olmak uygulanan yöntemlerin baştan sona gözden geçirilmesini gerektirmiş olsa da ekibin büyük bir kaybın kesin bir hata göstergesi olduğu anlayışının ötesine geçmesi gerekiyordu. Neyse ki ne ekip ne de şirket liderliği taktik bir yenilgiden stratejik bir hata sonucu çıkarmadı. Suudi Arabistan ve diğer pek çok ülkenin gereksinimleri, Cisco’nun geleceğe yönelik cesur bir oyuna son vermesine engel olacak kadar baskı yapıyordu.

Bir felaket olmanın uzağında olan KAEC özel bir keskinliği olan bir büyüme sancısıydı. Son olmayacaktı ama en öğretici olandı. Neyse ki “ilk kuşak” çabalar temel fikrin ölümüyle sonuçlanmadı.

NOTLAR

1 “Oil Rents (% GDP),” The World Bank Data, data.worldbank.org/indicator/NY.GDP.PETR.RT.ZS?page=1 (2016).

2 “al-Saud” kelime anlamı olarak “Suud’un evi” demektir. Suudi Arabistan vatandaşları İngilizce konuşan insanlarla konuşurken bile bu terimi çevirerek kullanmazlar.

3 Dr. Mona AlMunajjed, “Women’s Employment in Saudi Arabia: A Major Challenge,” Booz & Co., 2012, https://ncys.ksu.edu.sa/sites/ncys.ksu.edu.sa/files/Women002_5.pdf.

4 Ulf Laessing ve Asma Alsharif, “In Saudi Arabia, a Clamor for Education,” Reuters Special Report, 10 Şubat 2011, www.reuters.com/article/us-saudi-education-idUSTRE7190MJ20110210.

5 “Saudi Arabia’s Economic Cities,” Economic Cities Agency, SAGIA, www.oecd.org/mena/competitiveness/ 38906206.pdf.

6 Nicolai Ouroussoff, “Saudi Urban Projects Are a Window to Modernity,” New York Times, 12 Aralık 2010, http://www.nytimes.com/2010/12/13/arts/design/13desert.html?pagewanted=all.

7 “Saudi Arabia’s Financial Rating Raised to ‘AA-/A-1+’,” U.S.—Saudi Arabian Business Council, basın duyurusu, 16 Temmuz 2007, www.us-sabc.org/i4a/headlines/headlinedetails.cfm?id=138&archive=1#.VBxtVGRdU7s.

8 “Saudi Arabia Industrial Ambitions,” Businessweek, 2007, https://www.yumpu.com/en/document/view/4892364/saudi-arabia-businessweek.

9 Amerikalı yazar Dave Eggers, 2012’de yayınlanan A Hologram for the King adlı romanında bir satış temsilcisi ile üç bilgisayar mühendisinden oluşan bir ekibin adı verilmeyen bir çokuluslu teknoloji şirketi için bir sunum yapmak üzere KAEC’e gönderilişini anlatır. Yerel yetkililerin umursamadığı ve amaçsızca iskambil oynayıp uyumaktan başka bir şey yapma fırsatı bulamayan ekip, Beckett’in Godot’sundaki gibi kralı beklerler. Kurgusal esere saygılı olmakla birlikte, Cisco ekibi her zaman sahnenin merkezindeydi; partnerleriyle iş üzerinde uyuyamayacak kadar yakın bir şekilde çalışıyordu. Hologram sunumuna gelince, onu bugün de YouTube’da izleyebilirsiniz: www.youtube.com/watch?v=FI2kqt3KNxA

10 Peter Burrows, “Cisco’s Emerging-Markets Gambit,” Bloomberg Businessweek: 12 Kasım 2008, www.bloomberg.com/news/articles/2008-11-12/ciscos-emerging-markets-gambit.

İKİNCİ ŞANS:
SONGDO, KORE VE
YARININ ŞEHİR LABORATUVARI

2008’İN SONRAKİ AYLARI, en hafif ifadeyle, Cisco’nun akıllı ve bağlantılı şehir stratejisi için cesaret verici değildi. Dünyadaki finansal kriz her geçen haftayla birlikte daha da derinleşiyor gibi görünüyordu; inşaat sermayesi kuruyup gidiyor ve eski iş çeyreklerinin hırslı planları birbiri ardına iptal ediliyordu. Bu bağlamda, KAEC ihalesinin kaybedilmesi iç karartıcı ortamı düzeltme yönünde hiçbir şey
yapmamıştı.

Yine de Cisco en gereksinim duyduğu desteği ve enerji verici şoku tam da bu noktada aldı. Şirketin kurumsal liderliği akıllı şehir vizyonunu güçlü bir şekilde destekledi ve ona Suudi Arabistan’da ya da başka bir yerde bir şans daha vermeye hazır olduğunu söyledi.

Dönemin küreselleşme başkanı ve Cisco hizmetleri başkanı Wim Elfrink şirketin Suudi Arabistan’daki toplantılarının çoğuna katılmış ve Ericsson’un teklifi açıklanana kadar ekibin çabalarını desteklemişti. İş dünyasının emektarlarının çoğunun kabul edeceği gibi, ekibi onaylamaya ve desteklemeye devam edeceğinin bir garantisi yoktu. Kıdemli yöneticilerin, başarısızlık olarak algılanan kampanyalardan kendilerini soyutlamaları hiç de iş dünyasında görülmemiş bir şey değildir. Ama bu örnekte böyle olmadı. Wim ve Cisco’nun diğer kıdemli yöneticilerinin şehir çapında bir ağ mimarisinin şirketin büyümesinde sadece sağlam değil aynı zamanda en temel etmen olduğuna inandıkları açıktı.

Aynı zamanda bu çalışma desteklendi ve ekip yeni pazarları daha da girişken bir şekilde denemeye teşvik edildi. Suudi Arabistan ilk sırada kalmaya devam edecekti ama Cisco diğer ülkelere ve belediyelere de uzanacaktı.

Daha sonra görüleceği gibi, Suudi Arabistan Cisco’nun bir sonraki önemli bağlantılarının kaynağı oldu. Akıllı şehir ekibi, Güney Kore merkezli SK Telekom şirketinin temsilcileriyle etkileşime girmişti. Bu şirket ülkenin Doğu Bölgesi için planlanan altıncı ekonomik şehrinin uçtan uca telekom ağını kurma ihalesini kazanmıştı. Bu şehir finansal krizin ilk kurbanlarından biriydi; yatırım gideri fonları olmadığı için ham bir planlama aşamasında bırakıldı. Ama SK daha önce Güney Kore’de 2003’te yapımına başlanan ve teknoloji açısından hâlâ bebeklik döneminde olan Incheon Serbest Ekonomik Bölgesinde (IFEZ) de iş yapmıştı.

Cisco birkaç yıldır IFEZ’deki gelişmelerin farkındaydı. IFEZ’deki yeşil alan projelerinin yapımıyla görevlendirilen Gale International adlı çokuluslu gayrimenkul geliştirme şirketi, Cisco, Microsoft ve diğer teknoloji firmalarının üst yöneticilerine teklifler götürmüştü. 2008’de KAEC’deki geliştirme çalışmaları ekonomik kriz yüzünden yavaşlamıştı ama tamamen tıkanmış değildi ve şehrin inşası konsept aşamasının ötesine geçmişti. Zamanlama çok daha uygundu.

Güney Kore yirminci yüzyılın ortasında savaşın tahribatıyla geçen yılların ardından bölgesel bir ekonomi olarak kayda değer bir gelişme göstermişti. 2006’da GSYH bakımından dünyada ilk on beş arasındaydı; LG ve Samsung gibi markalar küresel bir ün kazanmış ve imalat en büyük ulusal güç haline gelmişti. 2008 finans krizi patlak verince Koreliler de şoku hissetti ama bir teşvik paketi ve zekice bir para politikasıyla çabucak toparlandılar. Krizden sadece bir çeyreklik bir kayıp yaşayarak çoğu ülkenin kıskanacağı bir şekilde çıktıkları için ülke ders kitaplarına geçecek bir durgunluktan kurtulmayı başardı.

Bununla birlikte ülkenin konumunu ve elverişliliğini sürdürmek için yeni bir strateji benimsenmesi gerekiyordu. Komşuları Japonya ve Çin bitmek bilmeyen bir ekonomik baskı uyguluyordu. İki buçuk kat daha büyük bir nüfusa sahip olan Japonya, benzersiz bir inovasyon ve dinçliğe sahip olduğu yönündeki ününün keyfini sürüyordu. Çin’in olağanüstü büyüklüğü ise bir teknoloji tedarikçisi olarak rekabet etmek ve Kore’nin geçen yüzyıl boyunca mükemmelliği zorlayarak açtığı arayı kapatmak için haddinden fazla insan gücüne sahip olduğu anlamına geliyordu. Koreliler kendi kazançları için imalata bel bağlamıştı ama enformasyon ve hizmet tedarikçilerini ödüllendiren bir dünyada artık bu formül başarı getirmiyordu. Analistler ister Kore’nin ilerlemesine ister konumunu korumasına odaklanmış olsunlar, refahı getirmiş olan ekonomik etmenler yeniden tasarımlanmak üzere değiştirilmek zorunda kalacaktı.

Bazı gözlemciler, pazarlamanın sürekli genişleyen, bireyler ve şirketler kadar ülkelere de uygulanan bir kavram olduğu bir dünyada, Kore’nin başarı ve refaha kavuşmuş olmasına rağmen kalıcı bir ün kazanmış olmadığına inanıyordu. 2010’da McKinsey tarafından yapılan bir analiz şu sonuca varıyordu: “Güney Kore ülke dışındaki insanların akıllarında farklılaşmış ve tutarlı bir markadan yoksundur. Ülke hakkında akla bir fikir ya da bir duygu getiren bir mihenk taşı yoktur.”1

Bu yorumlar Kore’nin hikâyesinin sadece bir kısmını anlatmakta ve pek çok danışmanda yaygın olarak görülen batılı bir önyargıyı yansıtmaktadır. Aslında birçok Amerikalı ve Avrupalının hâlâ Güney Kore’nin ne durumda olduğunu söylemekte güçlük çekebileceği belki doğru olabilir ama Güney Kore Asya’da iyi bir yer edinmiş bir markaydı (ve hâlâ da öyledir). Güney Kore kültürü, ülkenin teknolojik gelişmişliğini sanatla ve Kore kimliğinin daha az somut öğeleriyle kolayca birleştiren bir hoşluk yaratmıştı. Japonya, Çin ve diğer komşular Kore’nin gelişmişliğini, bilgisini ve iş zekâsını fark etme konusunda hiç güçlük çekmiyor ve çoğu zaman da onun kültürel trendlerinin dümen suyunda gidiyordu.

Bununla birlikte, Koreliler çokuluslu büyük yatırımlar için yaklaşmakta olan savaşta kendilerini bu komşularından ayrıştırma mücadelesi vermek zorunda kalacaklarını fark etti. Kore kimliğini Pasifik’in ötesine ihraç etme girişimlerinin başarısı tartışmalı olsa da ülkenin Batı ile enformasyon alışverişini artırma gereksinimi gerçekti. Tarihsel olarak, Kore’nin yasal düzenlemeleri yabancıların yatırım yapmalarını karmaşık hale getirmiş ve bu yüzden büyük miktarda sermaye ve beyin gücü sınırlarından içeri girememişti. Enformasyon akışı ve ulusal sınırları ortadan kaldıran şirketlerin büyümesiyle birlikte, Kore’nin artık çokuluslu şirketlerin ülkeye gelmeleri için bir nedene ihtiyacı olduğu gibi onları ülkede tutmak, harcama ve yatırım yapmalarını sağlamak için de teşviklere ihtiyacı vardı.

Coğrafya tek başına satış yaptırabilecek bir özellikti. Japonya, Çin ve Güney Asya’daki şehirlerin çoğu Seul’den kısa uçuş mesafesindeydi. 2001’de, Seul’deki çağın gereksinimlerini karşılamayan uluslararası aktarma merkezi Gimpo’nun yerine Incheon Uluslararası Havalimanı (ICN) açıldı. Dünyanın en iyileri arasında kabul edilen ICN dünya nüfusunun çeyreğine en fazla üç buçuk saatlik mesafedeydi. Elbette en önemli iki ekonomik rakibi de komşulardaydı. Kore, doğru bir şekilde tanıtıldığında diğer Asya kaplanlarının bölgelerine ulaşmak için bir merkez, bir fırlatma rampası haline gelebilirdi. Dahası, rakipleri karşılıklı olarak avantajlı bir konumda bir araya getiren bir yer haline gelebilirdi. NAFTA ya da başka bir ticari ittifaka benzeyen bir yapı olmadığı için Asyalı güçler hâlâ çoğunlukla birer rakip olarak davranıyordu. Eğer Güney Kore, kendisinden yirmi kattan daha fazla bir nüfusa sahip olan Çin’in hızına gerçekçi bir şekilde ayak uyduramazsa konumunu belki de bir ara güç olarak kullanabilirdi, yani bir oyun kurucu, anlaşma sağlayıcı, yabancı şirket cenneti haline gelebilir ve bu arada bir teknoloji lideri olarak kalmaya devam edebilirdi. Ama ülkenin bir teknoloji lideri olma konumu sürekli bir yönetim ve uyum sağlama becerisi gerektirdiği gibi, ekonomik kriz diğer ülkelerin bilançolarını kurutmaya devam ederken bile cesur davranmayı da gerektiriyordu.

Güney Kore, doğrudan yabancı yatırım çekmek amacıyla yeni serbest ekonomik bölgeler kurmak için bir plan yaptı. Bunlardan ilki, Incheon Serbest Ekonomik Bölgesi, tüm kıtada türünün ilk örnekleri arasındaydı ve ülke içinde planlanan dokuz bölgeden belki de en önemlisiydi. Düzenlemeler çokuluslu büyük kiracılar için gevşetilecekti; ayrıca bu şirketler dünyadaki kişi başına düşen en yüksek bant genişliğinin (2014 itibariyle bu sıralamayı koruyordu) ve küresel ortalamanın çok üzerinde bir internet bağlantısı hızının2 olduğu bir ülke bulmuş olacaklardı. Bunlar teknolojiyi işler hale getiren temel etkenlerdi. Ve son öğenin yani enformasyonla işleyecek yeni bir şehir kurmanın temeli de bunlardı.

Ancak serbest ekonomik bölge modellemenin önemine karşın zaman kısıtlıydı; Koreli bir anlayışla geleceğin şehrini kurmak için çalışmalar çoktan başlamıştı. Seul’ün sadece elli altı kilometre kadar batısında ve yeni havalimanı civarında kurulacak olan IFEZ, bu tür çalışmalar için bir tür deneme olacaktı.

Serbest ekonomik bölgeler dünyanın her tarafından şirketler için çok yönlü bir çekiciliğe sahipti. Vergi avantajları, iş olanakları sağlayan bir ortam, seyahat edenler ve turistler için bol ve konforlu konaklama imkânları, Incheon Uluslararası Havalimanına ek olarak bir deniz limanı gibi olanaklar sunan IFEZ, iyi ve konfor içinde çalışmak için açık bir davetti. Kaç şirketin bu teklifi kabul edeceği sorusunun yanıtı hâlâ belirsizdi çünkü özellikle bölgenin ekonomik kalbi, kısa bir süre öncesine kadar ticaretin balıkçılıktan öteye pek geçmediği bir gelgit havzasıydı. Incheon geniş, büyüyen bir şehirdi ama uluslararası varlık gösteren bir yer değildi.

Asya’da 1997’deki finans krizi patlak verdiğinde, etkili analizler Güney Kore’nin durumunu fındık kıracağının içindeki bir fındığa benzetiyordu. Bunun nedeni ülkenin bir yandan daha ileri bir teknolojik gücü olan Japonya’yla bir yandan da çok daha büyük kaynakları olan Çin’le rekabet ediyor olmasıydı.3 Ülkenin imajını bir enformasyon ekonomisi olarak güçlendirmek bu değerlendirmeye verilen doğrudan bir yanıttı; ek olarak, Incheon yetkilileri stratejilerinin merkezi bir konsepti olarak havalimanlarının önceliğini kabul etti. Kuzey Carolina Üniversitesi Kenan-Flagler İş Okulundaki Hava Ticareti Merkezinin direktörü John Kasarda metropol sözcüğünden hareketle, “hava(limanı) şehri” anlamına gelen “aerotropol” terimini türeterek bu fikri net bir şekilde tanımlamıştı. Kasarda’ya göre, (gelecek on yıllarda bazı şehirler, içinde bulundukları ülkelerden daha güçlü hale geleceği için öneminin daha da artacağını öne sürdüğü) havalimanları, tüm şehir trafiğini bağlayan ve bir araya toplayan bir merkez olmalıdır. IFEZ planlama komisyonu bu fikri harfi harfine benimsemedi. Havalimanı, bölgenin merkezinin kuzeybatısına, sığ denizdeki iki adayı birbirine bağlayan bir dolgu arazi üzerine yerleştirildi. Havalimanındaki yüksek hızlı demiryolu hattı sayesinde Seul’ün şehir merkezine yolculuk güvenilir bir şekilde bir saatten daha az sürüyordu ama havalimanının kendisi de golf antrenmanı sahası dahil birçok olanak sunuyordu. Kasarda’nın aerotropolü için başarı göstergesi, geliş ve gidiş kolaylığı ve diğer destinasyonlara yakınlığıdır.

Bu havalimanı son derece önemli olmasına karşın ekonomik bölgenin sinir merkezi birkaç kilometre güneydeydi ve orası da sığ sudan kazanılmıştı. Burası şehir içinde bir şehir olacaktı: Songdo Uluslararası İş Bölgesi adlı bir teknoloji harikası ve uluslararası bir destinasyon. “Çam ağaçları adası” anlamına gelen Songdo, Seul’deki yoğunluktan boğulan Güney Koreliler için bir dinlenme yeri olacaktı ama yalın bir banliyö manzarası sergilemeyecekti. IFEZ’in tasarımcıları başından itibaren Hong Kong ya da Singapur’a rakip olabilecek bir iş destinasyonu yaratmaya kararlıydı, tıpkı KAEC gibi. Bununla birlikte, Songdo’nun fiili bir destinasyon olma ihtiyacının ivedilik derecesi, Cisco’nun Suudi Arabistan’da gördüğünden de büyüktü.

Gale International şirketi şaşırtıcı bir büyüklük ve karmaşıklıkta bir ödül kazanmıştı. İş fırsatları için ABD dışına daha yeni bakmaya başlamış olmasına karşın planlama aşamasını yeni geçmiş olan bir ekonomik bölgede sıfırdan bir şehrin planlama ve yapımını yönetme ihalesini kazanmıştı. Gale, muhteşem bir yeni şehir vizyonunu uygulamaya geçirmek için güçlü partnerlere ihtiyaç duyuyordu: mimarlar, belediye otoriteleri, inşaat şirketleri ve elbette telekomünikasyon ve teknoloji altyapısı uzmanları. Şirket geleceğin bir şehrinin dönemin en iyi uygulamalarını içinde barındırması gerektiğini fark etti; Songdo’nun şehir çapında LEED (Enerji ve Çevre Tasarımında Liderlik; Amerikan Yeşil Bina Konseyi tarafından geliştirilen bir derecelendirme sistemi) sertifikası alması, yıldırım hızında bir bağlanabilirlik ve şehir sakinleri ve ziyaretçiler için geniş kapsamlı bir erişim hedefleniyordu. Plandaki tutku en başından itibaren açıkça görünüyordu. Tüm dünya, KAEC’de olduğundan bile daha güçlü bir şekilde, planın uygulamaya geçirilmesine katkıda bulunmaya davet edildi. Bu, çokuluslu şirketler için kolay ve avantajlı bir süreç olacaktı çünkü Songdo akıllı ve hızlı bir şehir olmaya adaydı. Tarihsel olarak, manipüle edilemeyecek kadar büyük ekonomik trendlere dayalı olarak zenginleşen ve büyüyen yeni şehir örneklerinin aksine Songdo için trafik ve büyüme modelleri tahmini yapılacak ve bir tek şehir sakini bile gelmeden önce tüm altyapı yerli yerine oturtulacaktı.

Doğal olarak, bazıları böyle bir öngörü ve işlevsellik vaadini gösterişli buldu. Bazıları ise tehlikeli bir geçmiş örnek gördü. Smart Cities kitabının yazarı Anthony Townsend, Songdo’nun mimarlarının açıkça “[kentsel] denklemden şans eseri bir şey üretme” peşinde olduklarını ifade etti.4 Muhafazakâr iş analistleri, en yeni verilerle ve örnek olay araştırmalarıyla desteklense bile büyük gelir projeksiyonlarından asla etkilenmedi. Muazzam fiyat etiketini, büyük planları ve Songdo’nun önemli paydaşlarının görece deneyimsiz olmalarını birbirine ekleyen kuşkucu gözlemciler gelecek yıllar hakkındaki iddialarına bolca malzeme buldular.

2008’de Songdo’nun ICT altyapısı sanki Microsoft tarafından tasarımlanacakmış gibi görünüyordu. Mayıs başında bir mutabakat anlaşması imzalandı ve Bill Gates “insanların normal yaşamlarında, dijital olanak ve deneyimlere erişimin, yaşama ve çalışma ortamının doğal bir parçası olduğu ideal bir teknolojik altyapı yaratma” imkânı veren bu fırsattan duyduğu memnuniyeti dile getiriyordu.5 Bu arada Cisco ekibi Songdo’nun Uluslararası İş Bölgesi (IBD) planları hakkında bilgi ediniyor, Gale ve diğer proje paydaşlarıyla görüşmeler yoğunlaşıyordu.

Partnerliklerde sık sık olduğu gibi, Microsoft ve Songdo, işbirliğinde gördükleri yararı ilerletmenin bir yolunu bulmayı başaramadılar. Fast Company dergisi yazarı ve Aerotropolis kitabının eşyazarı Greg Lindsay, Gale şirketi Cisco için Microsoft’u “bir kenara attı” diyecekti.6 Microsoft yanlış bir adım atmamıştı, Gale de bir yolunu bulup Microsoft temsilcileriyle Güney Korelilerin paylaştığı şaraba zehir katmamıştı. Lindsay’in Fast Company’deki makalesi, proje lideri olarak Gale şirketinin Songdo’nun ICT altyapısını inşa etmek gibi devasa bir işte Cisco gibi bir “tesisatçı” daha uygun olur diye düşündüğünü ileri sürüyordu. Gerçek neden ne olursa olsun, Cisco’nun yaklaşımı, “uygulama önemsiz” şeklinde değil “altyapı önemli” şeklindeydi. Bu bakımdan şirketin bakış açısı, bir geliştiricinin konuya yaklaşımına benziyordu.

Şirketin Songdo’daki ilk payı küçüktü. Gale International şirketi, Cisco’ya Songdo’nun Uluslararası İş Bölgesindeki teknolojik iş parkıyla ilgili bir danışmanlık işi verdi. Songdo’daki birincil paydaşlar Gale ve POSCO E&C adlı Koreli bir inşaat şirketiydi ama ulusal ekonomik stratejilerin şehrin tasarımıyla bütünleştirilmesini sağlamak için siyasi liderlerle de yakın bir işbirliği içindeydiler. Bu ilginç bir konsorsiyumdu ama herkes biliyordu ki Songdo’yu akıllı bir şehir haline getirmek için gereken şey sadece doğru yazılım değil, son yirmi yıl boyunca Cisco’nun ticari markası haline gelmiş olan ICT altyapısıydı, yani “tesisat”. Artık şirketin bu ticari marka haline gelmiş altyapıyı hizmet odaklı bir akıllı şehir modeline uygulama fırsatı vardı. Bu, tüm teknoloji şirketleri için olduğu gibi Cisco ekibi için de yeni bir alandı.

Akıllı ve bağlantılı şehir konsepti o denli yeniydi ki KT ve LG CNS gibi inovasyon odaklı şirketler bile pratik uygulamalar ve hizmet odaklı bir altyapı geliştirmede zorlanıyordu. Songdo’daki müze-vitrin karışımı Tomorrow City’de mükemmel deneysel fikirler var; bunların çoğu kışkırtıcı olsa da gelir kaynağı haline getirilip getirilemeyecekleri ayrı bir konu. Bu altı katlı fütürist yapıda akla yatkın mühendislik ve inovasyon örnekleri sergileniyor ama Güney Korelilerin “U-Life” (“aynı anda her yerde yaşam” teriminin kısaltması) konseptinin bu prototiplerinden bazıları hem Songdo’da hem de genel pazarda ilgi çekmekte zorlanıyordu. Tomorrow City’de, 82 milyon dolarlık bir fiyat etiketiyle, otomatik garsonlar, egzersiz tavsiyelerinde bulunan sağlık tarayıcıları ve hatta hep birlikte dans eden robot köpekler de vardı.7 Orayı ziyaret etmek keyifli bir deneyim oluyor ama Tomorrow City’deki birçok şey akıllı ve bağlantılı bir şehrin temel tekniğine hitap etmiyordu. Orada, geleneksel olarak silolara ayrılmış ve birbirinden bağımsız olarak yönetilen kentsel işlevleri birbirine bağlayan karmaşık ama gerekli bir örgü olan ağdan pek bir iz yok. Bu fütürist müze aslında fazla fütüristti; fütursuzca akıp giden bir hayal gücü sergileniyordu; insanda, burada bir iş durumu ya da tasarıma bağlanmış bir nicel analiz olmadığı izlenimini bırakıyordu. Müşterilerin—yani vatandaşların, doğrudan yabancı yatırımcıların ya da yerel veya merkezi yönetimlerin—Tomorrow City’nin sunduğu olasılıklar için herhangi bir talep oluşturacağı yönünde hiçbir işaret yoktu. Ayrıca bu uygulama ve makinelerin insanlara ya da birbirlerine nasıl bağlanabileceğine dair bir işaret de yoktu.

İşte bu nedenle Songdo’nun gerçek kentsel gereksinimlere ve işlevselliklere hitap eden akıllı şehir hizmetlerinden anlayan ve bunları tasarlayabilecek bir “tesisatçı”ya ihtiyacı vardı. Ayrıca başka bir yatırım sermayesi kaynağına da ihtiyacı vardı. Neyse ki Cisco bu iki ölçütü de karşılıyordu.

TESİSATÇILIKTAN AĞ MİMARİSİ VE
HER ŞEYİN İNTERNETİNE

Cisco, Songdo’nun geliştirilmesinde daha büyük bir rol üstlenmeden önce, oynayacağı rol hakkında diğer partnerlerle görüşmeler yaparken bile görevlerinin pazar trendleri tarafından şekillendirilmekte olduğu açıkça görülüyordu. Songdo’nun öngörülen kapasitede işlev görebilmesi için çok büyük bir ICT ağına ihtiyacı olacaktı. Hayal gücü açısından iyi olan Tomorrow City, teknolojinin tedarikçilere nasıl para kazandıracağı konusuna hitap etmiyordu. Şehrin sinir sistemini ve merkezi beynini inşa etmek için Gale’in Cisco’ya ihtiyacı vardı. Bu arada Cisco da zorlu bir küresel finansal iklimde akıllı ve bağlantılı şehir konseptinin kök salması için Songdo’nun en iyi fırsat olduğunun farkındaydı. KAEC yenilgisinin etkilerinden kurtulmak için sıkı bir şekilde çalışan şirketin hâlâ potansiyel müşteriler tarafından incelenip değerlendirilebilecek pilot bir akıllı şehir inşa etmesi gerekiyordu. Bununla birlikte, söz konusu müşteriler yerel ve merkezi yönetimler olunca, şehir sakinleri ve çalışanlarla bu kadar çok düzlemde arayüz oluşturan bir ağın uygulamaya geçirilmesi için bir tesisatçının “altyapı önemlidir” şeklindeki bakış açısı yeterli olmayacaktı. Cisco’nun sadece ağın özelliklerinin olası popülaritesini ölçmek için değil aynı zamanda şehrin bunlar için de nasıl ödeme yapacağını ve bunlardan nasıl kâr edeceğini ölçmek için ölçüm birimleri yaratması gerekecekti. Tesisatçılar şehirlerin kurulmasına
yardımcı olabilir ama doğrudan sürece katılmadıkça bunların planlamasını yapamazlar.

Cisco’nun şehrin temelinde Her Şeyin İnternetini uygulamaya geçirme vizyonu envanterlerindeki en önemli ürün haline gelecekti. Bu aşamada, ekip tek bir modelin her yere uyacağı ve tek bir ağ altyapısının Asya’da ve diğer yükselen pazarlarda birkaç on yıl içinde yapımı planlanan düzinelerce şehrin temelini oluşturabileceği umudunu koruyordu.

En sonunda, Cisco Songdo yatırımına milyonlarca dolar ayırmayı teklif edecekti. 2009’da, Cisco’nun o zamanki CEO’su John Chambers, Kore’nin o zamanki başkanı Lee Myung-bak ile resmi olarak halka duyurulan bir görüşme yaptı ve şirketin Koreli girişimlere araştırma ve yatırım sermayesi sağlama niyetini açıkladı. Bu yatırım aynı zamanda hükümetin bir ekonomi ve seyahat merkezi yaratma çabalarına da meşruiyet kazandırıyordu; bunun da doğrudan yabancı yatırım ve verimli yabancı ilgisinde artış getireceği umuluyordu. Başkan Lee, küresel durgunluk zemininde bu kadar büyük bir yatırımın “zor bir karar” olduğu görüşünde haklıydı ama tüm taraflara ve aslında tüm dünyaya avantaj sağlayan bu partnerlik konusunda başka bir bakış açısı daha vardı. Songdo, sürdürülebilir şehir yaşamı konusunda bir prototip olacaktı; nüfusu ve iklimle ilgili sorunları sürekli artan bir dünyada, bir şehrin karbon ayak izini ve kaynak kullanımını nasıl azaltabileceğinin bir örneği olacaktı. Chambers, Kore’nin “yeşilleşme” arzusunun Cisco’nun bu kararının arkasında belirleyici bir etken olduğuna dikkat çekti. Dahası, diğer şirketlerin de bu vizyona destek vermesi bekleniyordu. Incheon belediye başkanı ise üç yüz şirketin Kuzeydoğu Asya faaliyetleri için şirket merkezleri kurmak amacıyla IFEZ’i seçeceği yönünde bir projeksiyonla rekor kırdı.

Dünyadaki iş medyası Başkan Lee ve CEO Chambers’ın işbirliği konusunda uzlaşıp el sıkışırken çekilen fotoğraflarına yer verdi. Ama büyük haber dolar işaretlerine ayrılmıştı. Korea Times gazetesi Cisco’nun Songdo’daki ve ülke çapındaki yatırımının beş yıl içinde 2 milyar doları bulacağını yazdı. Bu aşamada rakamlar her iki taraf için de sembolik bir şeye dönüştü; iki taraf da karşı tarafa ve akıllı ve bağlantılı Songdo IBD hedefine derin bir bağlılık göstereceğini kanıtlamak istiyordu. Manşetler iddialı olsa da ayrıntılar birdenbire daha incelikli ve koşullu hale geliyordu. Cisco’nun hesabında boş çek ya da devasa bir miktarın yazılı olduğu bir satır yoktu. Şirketin Kore’deki yatırımı kademeli ve ilk girişimlerin başarısına bağlı olacaktı. Pazarın yatırıma uygun olduğu ve karşılık verdiği ortaya çıkarsa yatırım devam edecekti.

Cisco’nun yatırımının belirlenen alıcısı Kore teknolojisiydi. Şirket, başlangıç olarak, Koreli bir girişim sermayesi fonuna 32 milyon Amerikan doları verdi. Bu, daha sonraki yatırımların uygunluğunu ölçmek için şirketin başka ülkelerde de kullandığı bir taktikti. Sinyaller yeşil olursa daha fazla ve çeşitlendirilmiş yatırımlarla yola devam edilecekti. Songdo IBD’nin adı geçmemesine karşın Chambers ortaklığa olan inancının birincil nedeni olarak Kore’nin “yeşil büyüme” anlayışına bağlılığını gösterdi.8 Songdo IBD’nin adı ise sadece genel ulusal yatırım bağlamında geçti. Yine de yatırım kotalarıyla bu iddialı projenin bir araya getirilmesi kaçınılmazdı.

Basında yer alan bu haberlerle birlikte, Cisco markası Güney Kore markasıyla bütünleşmeye başlıyordu. Odak noktası ise kısa bir süre önce Sarı Denizden kazanılan arazi üzerinde yükselen şehirdi. İlk kez bir akıllı ve bağlantılı şehir planı dünyanın dikkatini çekmişti. Manşetlerden yakınan kimse yoktu: Cisco, öngörülen yatırım rakamlarını duyurarak söylediğini yapıyor ve akıllı şehir geliştirme konusunda yeni trendler belirleme kararlılığına dikkat çekiyordu.

Bunlar cesur hamlelerdi, özellikle de Songdo IBD’yi ve tüm IFEZ bölgesini tarif etmek için kullanılan sözcükler arasında “test alanı”, “deney tüpü”, “laboratuvar”, “petri [bakteri üretme] kabı” ve “showroom” gibi sözcükler kullanıldığı için. Bunlar bir dereceye kadar doğru olsa da Suudi Arabistan’daki ekonomik şehirlerde yaptıkları çalışmalar, Cisco ekibinin bu işe boş bir sayfayla başlamadığı anlamına geliyordu. Oradaki Ekonomik Şehrin ağ altyapısının tasarımı sırasında elde edilen enformasyon birikimi ekibin Songdo’da karşısına çıkan görevlere doğrudan uygulanabilirdi.

Cisco’nun tasarım ekibinin yaratmayı planladığı ağa duyduğu güvene karşın uygulama konusunda bu pazara özgü pek çok zorlu görev vardı (akıllı ve bağlantılı şehir çözümlerinin uygulanacağı daha sonraki tüm pazarlarda da olacağı gibi). Bu güçlükler arasından en önemlisi Cisco’nun oyuna biraz geç girmiş olmasıydı. Gale International beş yıldır Songdo işindeydi ve ilk binalar çoktan dikilmişti ve bu binaların Cisco’nun ağına göre yeniden düzenlenmeleri gerekecekti. Binalardaki teknolojik özellikler de standart değildi. Bu yüzden yeniden düzenleme işi zaman alacaktı.

Planlamanın büyüklüğünü daha iyi anlatmak için Cisco’nun görevinin Songdo’nun Uluslararası İş Bölgesi için bir ağ yaratması gerektiğini ifade etmek gerekir; şehirdeki diğer işler üzerinde çalışan sekiz geliştirici daha vardı. Belki de tüm şehirlerin işyerleri ve konutları planlanırken bu kadar çok şirketin işin içine girmesi hâlâ kaçınılmazdır. Bununla birlikte, aynı anda bu kadar çok planın hazırlanması, çeşitlendirilmiş erken biçimiyle akıllı ve bağlantılı şehir geliştirme çalışmasına mükemmel bir örnektir. Teknoloji hızla gelişiyordu ama nüfus sayıları hâlâ uluslararası ya da yerel herhangi bir tek firmanın olanaklarının çok ötesindeydi.

Ayrıca paydaşlar havuzu da homojen değildi, özellikle KAEC’le karşılaştırıldığında. Gale’in ABD’deki ofisinin Cisco’yu işin içine katmış olması, şirketin Songdo’da faaliyet gösteren ve kadroları çoğunlukla Güney Korelilerden oluşan yeni kolu ile sorunsuz bir bütünleşme olacağını garanti etmiyordu. POSCO E&C şirketi ve U-Life LLC’nin temsilcileri daha yerleşikti ve kendi protokollerini yerli yerine oturtmuşlardı.9 Cisco’nun ekibi kısa bir süre içinde teknolojik bir ortak dile, yani faaliyetlerle ilgili olarak yeni şehrin her yerinde geçerli olacak bazı standart ve uygulamalara ihtiyaç olduğunu fark etti.

Songdo’nun görsel etkisi ise 2009’da pek parlak değildi. İnsanlar ve binalardan çok, lastik dişi izleri, çamur kümeleri ve deniz kabuğu kalıntıları—yani sadece bölgeye kuru toprak koymak için gereken olağanüstü mühendislik çabalarının bir kanıtı—vardı.

2000 yılına dek Inchon olarak bilinen Incheon, IFEZ yaratıldığında otuz yıla yakın bir süredir bağımsız bir şehirdi. 1950’deki Kore Savaşı sırasında çoğunlukla General Douglas MacArthur komutasındaki Amerikan denizcilerinden oluşan Birleşmiş Milletler birliklerinin savaştaki bir dönüm noktası olarak karaya çıktıkları yer olan Incheon’da şimdi yaklaşık üç milyon kişi yaşıyordu. Bir şehrin içinde tamamen yeni bir şehir kurmanın tek yolu denizi doldurarak alan kazanmaktı ve altı kilometrekarelik bir gelgit havzası doldurulmuştu. Cisco’nun danışmanlık ekibi bu geliştirilmeye aday alana ilk geldiğinde Songdo’daki tüm alanların suyla kaplandığı bir zamanı hayal etmekte zorlanmadılar.

SONGDO IBD’DE ORTAK BİR TEKNOLOJİK DİL YERLEŞTİRMEK

Akıllı şehirler inşa etmek Cisco ekiplerinin çalışmalarına yeni bir analiz katmanı kazandırdı. Gale gibi gayrimenkul geliştirme şirketleri önce geliştirme giderlerini düşünmek zorundadır. Bu yüzden ekip sadece ağ altyapısının tasarımını yapmak zorunda kalmadı aynı zamanda ham ekipman ve bunların kurulum maliyetlerini de çıkarmaları gerekiyordu. Cisco’nun partnerleri bu rakamları metrekare maliyeti, gayrimenkul hizmetleri, IT hizmetleri ve anaparanın geri kazanımı bağlamında görmek istiyordu. Cisco’nun sağlayacağı hizmetler arasında para kazandırmayacak olanlar da vardı. Bazıları müşteriden bile gelir elde etmeyecekti. Bu durum dikkate alındığında hangi hizmetler Songdo (ve Güney Kore) markasını inşa etmek için kullanılacak ve yatırım giderlerini geri kazanmak için hangilerine bel bağlanabilecekti? Bu konuyla ilgili olarak paydaşlar için çeşitli kamu kuruluşları ile hizmet sağlayıcılar arasında nerelerden gelir akışı olacağını gösteren maliyet ağaçları çizildi.

Gale International şirketinin yüzde 60’ın üzerinde (POSCO E&C’nin yüzde 30, Morgan Stanley Real Estate şirketinin ise geri kalan yüzde 10’un altındaki) bir paya sahip olduğu Songdo, doğal olarak, özel girişim tarafından yapılan şimdiye dek görülmüş en büyük gayrimenkul geliştirme çalışmasıydı. Bununla birlikte, bazı koşullara da bağlanmıştı. İnşaat için gereken ana krediler Koreli bankalardan alındı; Kore hükümeti projenin planlama ve uygulamaya geçirme süreçleri üzerinde denetim hakkını kullanıyordu.10 Yatırım yapan şirketler, yatırım alan özel sektör oyuncuları ve Koreli yetkililer arasındaki ilişkiler bazen çok karmaşık bir hal alıyordu. Cisco’nun hem kamu hem de özel sektör temsilcileriyle diplomatik tarzda ilişkiler kurması gerekiyordu çünkü Gale International kurucusu Stan Gale bile 2013’te Kore hükümetiyle çalışmayı ancak “yıldan yıla gelişen ve iyileşen bir süreç”11 olarak tarif edebiliyordu. Cisco ekibinin partnerler arasındaki mevcut ilişkileri anlayıp uyum sağlaması biraz zaman alacaktı. Yaratılan iş modellerinin bu çabaya yardımcı olduğu ortaya çıkmıştı. Pekâlâ projenin lideri sayılabilecek olan Gale International, Cisco ekibinin üyelerine güveniyordu ve müşteriler gibi paydaşlara da zaman ayırmalarından hoşnuttu.

Ancak Cisco’nun ICT ağıyla ilgili teklifleri hakkında Gale’in Kore ofisinin şirket merkezinden bağımsız kaygı ve tepkileri vardı. Cisco’nun tasarım ekibi, Gale’in Amerika’daki merkezi ile üzerinde uzlaşılan ürünlerin Gale’in Kore şubesinin beklediği ve hatta istediği ürünler olmayabileceğini çabucak anladı. Farklı paydaşların tümünün temsilcileri arasındaki toplantıların, planlama oturumlarını ve beklentileri bir düzene koyması gerekiyordu. Bir ana şirket ile onun alt şirketini uzlaştırmak zor oluyordu ama Cisco’nun POSCO E&C ve U-Life ile ilişkileri daha da karmaşıktı. Projedeki danışmanlardan biri şöyle diyordu: “Mevcut yapıların çizimlerine ihtiyacımız vardı; onları IP-etkin, yakınsak ağ planıyla bütünleştirecektik. Bununla birlikte, ulusal partnerlerle işbirliğinin kazanılması gereken bir şey olduğunu fark ettik.” En sonunda, tasarım ekibi, yine Gale’in Amerika merkezinin yardımıyla gerekli veri ve materyali elde etmeyi başardı. Ama bu, bazı Güney Korelilerin bu pırıldayan teknolojik mücevherin yaratılma sürecine uluslararası şirketlerin katılımı konusunda fazla coşkulu olmamasının başka bir kanıtıydı. Güney Kore, bağlanabilirlik ve teknolojide zaten lider bir ülkeydi ve derinlikli, iyi eğitimli bir işgücü vardı. Amerika merkezli bir şirket olarak Cisco, Songdo’ya katkılarını MacArthur’un ikinci gelişi olarak görecek kadar kibirli olacak mıydı?

Cisco dünyanın değişmekte olduğunu görmemiş olsaydı durum gergin olarak kalabilirdi. Aslında Cisco gemisi, değişken bir iş uygulamaları akıntısının içinde kalacak şekilde dönüyordu. Akıllı ve bağlantılı şehir geliştirme çalışmaları basit olmayacaktı; şirketin satış liderleri tarafından daha en başında öngörüldüğü gibi, yönlendiriciler, anahtarlar ve ICT altyapısı için gerekli diğer öğelerden oluşan devasa siparişler olacaktı. Cisco ekibi, bu şehirlerin ve çok işlemcili sistem geliştiricilerinin yaratmakta olduğu ekosistemi anlamak ve hem müşterilerin hem de partnerlerin birbirine bağlanmış, daha akıllı bir dünyaya nasıl uyarlanmak isteyeceklerini öngörmek zorundaydı. Ayrıca yatırımın geri dönüşü ve sürdürülebilirlik fırsatlarını da kavramaları gerekiyordu. Doğal olarak, bunlar için çok miktarda zaman, sabır ve uzlaşı gerekiyordu, hatta ekip Songdo IBD’yi yaşama geçirmeye dönük devasa görevi yerine getirmeye başladıktan sonra bile.

Aynı zamanda, Cisco’nun iş analistleri, mühendisleri ve ağ uzmanları da bütün IT ekosistemini, uçtan uca, kâğıda dökme sürecini başlatıyordu. Bu, modelleme çalışmalarında bir çatışmaya yol açtı. IT projeleri genellikle yatırım getirisini bir ila üç yıl arasında bekler. Songdo büyüklüğünde bir projede ise böyle tahminler tamamen gerçekçilikten uzaktır; yedi yıllık ve daha uzun süreli yatırım getirisi beklentileri kurum içi anlaşmazlıklara yol açtı. Bu arada hükümet temsilcilerine bazı akıllı şehir hizmetlerinin tedarikçilere teşvik sağlanmasını gerektirdiği tavsiye edildi. Neyse ki bir gayrimenkul geliştirme şirketi olarak Gale International uzun dönemli yatırım getirisi projeksiyonlarına alışkındı ve agresif bir satış tekniğine başvurmak gerekmedi.

Dünya ekonomisi hâlâ karamsar bir tablo çizerken analistler on yıllık yatırım getirisi modellerinin etkinliğinden kaygı duyuyordu. Ayrıca teknik yenileme evreleri de dikkate alınınca durum daha karmaşık bir hal alıyordu. Cisco ekibi diğer Kore şehirlerindeki müşteriyle iletişim hizmetleri hakkında bir pazar araştırması yaptı ve Songdo’daki sıfırdan geliştirme çalışmalarına ilişkin maliyetleri değerlendirdi. Aynı ekip Suudi Arabistan’da da bu tür bir analiz çalışması yaptığı için uyguladıkları yöntemlere güveniyorlardı ama yine de çıkardıkları sonuçlara tam olarak güvenmiyorlardı. Eğer bu geliştirme projesi gerçekten de bir deney tüpü idiyse o zaman tüm partnerler bu karma ürüne sırayla katkı sağlıyor ve sonucu kaydediyordu. Bu rasgele bir deney değildi: İşletme modelleri ve uzun dönemli iş-kullanım gerekçeleri bağlamında analizler yapılıyordu. Bununla birlikte, yapıt, gerçek Songdo sakinleriyle arayüz bağlantısı kurmaya başlayınca geribildirimleri dinleyip yanıt vermeye de zaman ayırmaları gerekecekti.

Cisco ekibinin ICT ağını geliştirmeye başlamış olması bir rahatlama önlemiydi. Aslında Songdo IBD’de bu iş de yeni bir düzeye çıkartılmış olmasına karşın ekip en azından yeniden kaptan köşküne dönmüş oluyordu.

Uygulamaya geçirme konusunda, bu iş bölgesindeki tüm ICT ve telekom binalarının özelliklerini kapsayan bir dizi ilke geliştirildi. Mevcut yapılardaki farklılıklara hitap etmek mantıklı bir başlangıç noktasıydı. Birinde video bağlantısı etkinleştirilemeyebilirdi; diğerinde ise belki entegre yardımcı hizmetler olmayabilirdi. Bu, Cisco açısından sadece standartları sunmak için değil aynı zamanda iş bölgesinde ve tüm Songdo genelinde sürekli genişleyen bağlantıya bir yol haritası sunmak için de bir fırsattı.

Cisco’nun Koreli partnerleri şirketin teknik açıdan iyi niyetli olduğuna ikna oldular ama toplantılarda açıkça anlaşıldı ki iki taraf arasında güven ortamının tam olarak tesis edilebilmesi, bu yeni ekosistemin koşullarının anlaşılmasına ve bu koşullara paraya çevrilebilecek çözümlerle hitap edilmesine bağlıydı. Ekipler başarıya sadece ürün mükemmelliği temelinde ulaşamazdı, Cisco’nun en iyi tesisatçı olma ününe dayanarak da olmazdı. Politik pazarlıklara yoğunlaşmaları, bunlara önceden hazırlanmaları ve bu görüşmeleri ustalıkla yönetmeleri gerekiyordu. Songdo IBD özel ya da kamusal çevrelerde ulusal bir gurur ve motivasyon kaynağı olacaktı. Ağ agnostik olsa da U-Life vizyonunun gerçekleştiricisi olarak Cisco o kadar nötr olamazdı.

Koreli ve uluslararası partnerler arasında bir sentez oluşmasını teşvik etmek ve izlemedeki iş ve teknoloji basınına berbat bir ekonomik iklimde bile Songdo’nun hayata geçeceği konusunda güvence vermek için Cisco yeni müşterek girişimlere yatırım yaptı. Gale International ve POSCO E&C şirketleri Yeni Songdo Uluslararası Şehir Geliştirmesi (NSIC) adlı bir girişim başlattı; onların bu girişimlerinin üzerinde IFEZ otoritesi söz sahibi olacaktı. Cisco 2011’e dek Songdo U-Life LLC’ye küçük ortak olarak yatırım yapmıştı; U-Life LLC girişimi, NSIC ve LG CNS tarafından yaratılmıştı.12 Daha sonra, 2011’de, Cisco Güney Kore’nin en büyük telekom grubu olan KT Corporation’la işbirliğine gittiğini duyurdu; kcss olarak adlandırılan bir girişim başlatmışlardı (Cisco azınlık hissesi almıştı). Fırsatı anlamış olan Cisco, şimdi Asya ve yükselen pazarlarda akıllı şehir alanında birlikte pazara girmek için başka bir Koreli şirketle ortak olmuştu. Tüm bu süre boyunca, Cisco’nun Songdo IBD’deki yatırımlarının büyük, güvenilir ve Kore’nin teknolojisinin ve yaşam kalitesinin geliştirilmesine yönelik olduğu yönünde basına düzenli olarak enformasyon veriliyordu.

Eğer bu duyurular kibirlilik olarak görünüyorsa, belirtmek gerekir ki bütün bir serbest ekonomik bölge konsepti, uluslararası ziyaretçilere ve yerel nüfusun gereksinimlerine hitap etmek üzere sunulan konfor ve ek giderler arasındaki narin dengeyi esas alıyordu. Güney Kore yöneticileri IFEZ’in ve diğer bölgelerin ülkenin geleceği için çok önemli olduğunu açıklıyorlardı ama bu, bu bölgede yaşayan herkesin bu düzenlemelerden memnun olacağı anlamına gelmiyordu. Şirket, ekiplerini IFEZ ekosistemine yoğunlaştırmanın hem büyük kiracılara hem de yerel halka akıllı ve anlamlı katkılar yapmak için bir araç olduğunu görüyordu.

YARININ ŞEHRİNİ BUGÜN İNŞA ETMEK

Cisco’nun Songdo IBD deneyine katkısı, tüm şehir sistemleri ve şehir hizmetlerini tek bir ağda birleştirmekti. En önemli hedefler, tıp ve eğitim gibi şehir sakinlerini ilgilendiren önemli dikeyler, kamu hizmetleri, su geri dönüşümü, güvenlik ve telekomünikasyondu. Bununla birlikte, Songdo sadece hızlı ve akıllı olmayacaktı. Kohn Pedersen Fox’taki yetenekli geliştirme ekibi ve imar planı mimarları, aşırı trafik sıkışıklığı ve egzoz kirliliğine meydan vermeyecek, bol yeşil alanı ve suyolları olan, yaya ve bisiklet dostu, yaşanabilir bir şehir inşa etmeye çalışıyordu.

Ciddi planlamacılar “ütopya” sözcüğünü kullanmaz. Bununla birlikte, yirmi birinci yüzyıl bağlamında, ideal şehir deneyimi bir yanda iş ve yüksek yaşam standartlarını kusursuz bir şekilde harmanlayıp desteklerken bir yandan da bolca yeşil alan sunacak ve karbon ayak izini yönetilebilir bir düzeye düşürecekti. En heyecanlı yorumcular bile Songdo’daki şehir sakinleri ve şirketler için ideal bir yaşam konusundaki abartılı projeksiyonlara direnemeyecekti. Elbette bu durum hem büyük beklentiler hem de kuşkuculuk yarattı. Şehri inşa edenler ise pek şikâyetçi değildi çünkü Songdo’nun büyük vaadi çok miktarda tanıtım materyalinde öne çıkarılmış oluyordu.

2009’da şehre insanlar taşınmaya başlamış olmasına karşın Cisco tüm şehri kapsayan sensör verilerini iletmek ve işlemek için gereken yapıyı yaratacak olan IP-etkin ağı kurmaya pek başlamış sayılmazdı. Daha ekip çantalarını bile açmadan gözlemciler hızlı bir başarı bekliyordu. Cisco baskıyı hissetmesine karşın ekibin görevleri manşetlere hazır değildi. Pek çok teknolojik çalışmada olduğu gibi, sessiz sedasız yolunda giden işler, yerine getirilemeyen tahminler kadar ya da dünyanın ekonomik sahnesinden tepetaklak aşağı düşen göstergeler kadar haber olmuyordu.

Hizmetleri bütünleştirmek için siloları parçalamayı gerektiren kahverengi alanlardaki akıllı ve bağlantılı projelerin aksine Songdo başından itibaren silosuz olacaktı. Şehir sakinleriyle ve şirketlerle ilgili her bina, her işlev, merkezi bir yere bağlanacaktı. İnsan bedeninin damar ve sinir sistemlerinin enformasyonu alması ve iletmesi gibi, Songdo IBD’de yerleşilen her bir birim de böyle yapacaktı.

Cisco’nun temel ilgi alanı işlevsellikti. Bugün ya da yirmi yıl sonra ağa bağlanan uygulamalar ve ikincil araçlar Songdo’yu farklı yapacaktı ama tüm bunlar sadece destekleyici ağın güvenilir olması durumunda yararlı olabilirdi.

Bununla birlikte, Cisco, masaya oyun değiştirici nitelikte bir teknoloji getiriyordu. Songdo’nun bağlanabilirliğinin en önemli bileşenlerinden biri, Cisco’nun TelePresence teknolojisi olacaktı. İlk olarak büyük fiyat etiketine güç yetirebilen büyük şirketlere pazarlanan bu çok kameralı, teknoloji harikası iletim ünitesi gözü ve kulağı aldatabilen insan kopyalar yaratıyordu. Seyahat giderlerini azaltmak için ideal bir araç olarak pazarlanıyordu. NSIC ve Cisco, IBD’deki her eve bir TelePresence (TP) ekranı koyarak büyük bir riski göze aldı. TP üniteleri (mikrodalga fırınlar kadar yaygınlık gösterecek olmasına karşın) basit bir elektrikli ev aleti olmanın ötesindeydi ve Songdo’da trafiği azaltmada önemli bir rol oynayacağı umuluyordu. Tıpçılarla, hükümet yetkilileriyle ve eğitimcilerle yapılacak görüşmeler evden gerçekleştirilebilirdi ve bu da tıpkı özel sektör girişimlerindeki çalışanlar ve danışmanlar için yaptığı gibi ofis ziyareti ve toplantı yapma ihtiyacını ortadan kaldırabilirdi. Hastalanıp evde kalan çocuklar bile derslere uzaktan katılabilirlerdi. Profesyonel hizmetlerde ise ofis ziyaretlerinin yerini kişiselleştirilmiş “ev ziyaretleri” alabilirdi. İki yönlü sanal iletişimin yararlarının sonu yok gibi görünüyordu ama hepsi bir varsayıma dayanıyordu: Songdo sakinlerinin, geliştiricilerin coşkusuna ortak olacağı varsayımına. Bu coşku, bu teknolojik açıdan gelişmiş ülkede kaçınılmaz son gibi görünüyordu.

Dokunmatik duvar yüzeyleri her apartman dairesinin ortamının (aydınlatma, ısıtma, iklimlendirme ve güç kullanımı denetleyicisinin) kontrolünü evdeki içgüdüsel odak noktası haline getirecekti. Duvar yüzeyindeki kontrollere akıllı telefonlar, tabletler ve bilgisayarlarla uzaktan erişim mümkün olacaktı. Sadece cep boyutlarında bir alet evdeki kontrollere dışarıdan erişim olanağı sağlamakla kalmayacak ayrıca insanların işten eve dönmeden önce küçük işleri anımsamasına ve klimanın çalışmasının ayarlanmasına yardımcı olmak için evdeki sensörler de programlanabilecekti. Songdo’nun enformasyona dayalı olarak işlev görmesi isteniyordu; şehir, bu süreçte, enformasyon alışverişi ve geliştirme konusunda yeni bir düzey yaratacak ve bu düzey de zamanla Nesnelerin İnterneti olarak bilinecekti.

Politik diyaloglar akıllı bir şehrin fiilen yeşil bir şehir olacağı noktasına kadar ilerledi; Songdo ise kentsel karbon ayak izinin azaltılmasında lider olacaktı. Gale’in ısrarı ile IBD’deki geliştirme çalışmaları Enerji ve Çevre Tasarımında Liderlik (LEED) sertifikası dikkate alınarak tasarlanıyordu. Amerikan Yeşil Bina Konseyinin bir ürünü olan LEED derecelendirme sistemi küresel olarak yeni geliştirme çalışmalarında bir onay damgası haline gelmişti. LEED sertifikası, yerleşim ve ticaret alanlarının ve kamusal alanların inşasında dokuz farklı kategori için geçerliydi. 2012 ortalarına dek, Songdo IBD’nin 1,3 milyon metrekare civarında bir alanı çeşitli LEED sertifikası türlerini almıştı.13 Binalardaki iklimlendirme kontrol özelliklerine bağlanan sensör sistemleri tüm bölgede enerji israfının önüne geçecekti. Diğer çevre mühendisliği başarıları, örneğin evsel atıkları yeraltı işleme ve geri dönüşüm merkezine, kelimenin tam anlamıyla emen pnömatik sistem, yağmur suyu toplama ve tarım için atık su geri dönüşüm sistemleri, trafik gürültüsünün azalması (çünkü çöp kamyonları olmayacak) ve içme suyunun sulama yerine içmek için kullanılması gibi yararlar sağlayacaktı. Ayrıca şehir kelimenin tam anlamıyla yeşildi: IBD’nin yüzde 40’ı açık alandı ve bölgenin neredeyse tam ortasında bulunan Central Park bir havaalanı şehrinin belirleyici özelliklerinden biri olarak yoğun bir seyahat merkezi olmak yerine, Seul sakinleri için çarpık şehirleşmenin sorunlarından uzaklaşma alanı olacaktı. Ek olarak, çatıların yüzde 40’ı yeşil alan olacaktı. Toplamda, Songdo’da atıkların yüzde 75’i şu veya bu şekilde geri dönüştürülecekti—burası yayaları ve bisikletlileri sürücülerin önünde tutan, elektrikli ve içinde birden fazla insan olan araçlara standart benzinli araçlardan daha iyi park alanları sunan bir şehir olacaktı. RFID teknolojisi plakaları okuyabilecek ve trafik yığılmalarını tıkanıklığa dönüşmeden önce saptayabilecekti.

En iyi durumda, Songdo, şehir sakinlerinin ve ziyaretçilerin davranış ve tercihlerini önceden tahmin edecek, eylemin bir ya da iki adım önünde duracak ve her şeyi tertemiz ve kontrol altında tutacaktı. En sonunda, şehir efendilerine etkili ve verimli bir şekilde hizmet edebilecekti.

Bu planlar akıllı ve etkiliydi ama bazı önemli sorulara yanıt bulunana dek rafta bekleyecekti. Bunların ücreti nasıl ödenecekti, hizmetler ve bu hizmetlerin sunulması nasıl gelir getirecekti? Bu acı gerçek, Songdo’nun büyük vaadinin bazı havai anlatımlarında göz ardı edilmişti. Ekip, bölge için mekanizmayı yaratan fiber optik geniş bant sayesinde geleneksel aklın Cisco’ya kazandıramayacağı danışmanlık becerileri kazandı. Yani, sorunları çözmek için gayrimenkul geliştiricileri ya da inşaatçılar gibi düşünmeye başladılar.

BAĞLANTILI BİR GAYRİMENKULÜN FİYATI

Cisco’nun akıllı ve bağlantılı şehir inşa etme ekibi daha önceki bir bağlantılı gayrimenkul bölümünden doğmuştu. Ekibin en önemli üyelerinden bazıları sorunlara bir gayrimenkul geliştiricisinin bakış açısıyla yaklaşmaya alışkındı: Apartman dairelerine, binalara ve caddelere Cisco teknolojisinin konulması gerçekten ne kadara mal olur? Metrekare maliyeti ne kadardır ve bu fiyat gayrimenkulü ve IT hizmetlerini nasıl etkiler? Gale International bu tür bir analiz yapmaya alışkındı ama Cisco’nun danışmanları bunu IBD geliştirme çalışmalarındaki işlerine ikincil bir iş olarak eklemek zorundaydı. Şehir planlaması onların sadece IP tabanlı platforma bakmalarını gerektirmiyordu; aynı zamanda bu platformun diğer bina özellikleriyle nasıl etkileşime gireceğine ve en önemlisi geliştirme çalışmalarına ne kadar değer katacağına da bakmak zorundaydılar. Bunu yapabilmek için de ekibin iş modellerindeki metrekare maliyetini hesaplaması gerekiyordu, hem de en az Gale ya da POSCO’nun yaptığı titizlikle. Alan uzmanlıklarını masaya koyabiliyorlardı ama Cisco’nun geneli için bu, yeni bir iş hesaplaması yapma yoluydu.

Ağda yer alacak olan hizmetler daha karmaşıktı. Hangileri Cisco’nun modellerindeki maliyetleri karşılayacaktı? Hangilerinden ücret alınacaktı? Hangileri U-Life markasını inşa etmek için uygundu ve gelir eksileri olabilirdi? Ekibin iş modellerinin bu sorulara yanıt vermesi gerekiyordu çünkü bu sorular 2009’da hâlâ eğitimsiz bir göze bir inşaat alanı olarak görünen bir şehir için yaşamsal önemdeydi.

Ancak kullanımla ilgili sorular her zaman geçerliydi. Şehre daha fazla ticari ve normal kiracı taşındıkça gelir artacaktı, öyleyse Songdo ne kadar hızlı dolacaktı? Yatırım giderleri, işletme giderleri, ücretlendirme ve doluluk oranları ayrıntılı bir matriste bir araya getirilmeliydi. Sahadaki partnerler böyle ince hesaplar bekliyordu ama Cisco’nun yatırımın uygun ve hızlı bir şekilde geri dönüşünü bekleyen satış ekipleri ve komuta zincirindeki diğer birimler için bunların hepsi yeni şeylerdi.

İş modeli geliştirme süreci uzayıp işler daha karmaşık hale gelince ekip on yıllık bir sınırı zorlayan yatırım getirisi projeksiyonlarıyla bile Songdo’nun nasıl iş yapabileceğini açıklamanın bir yolunu buldu. Kaynak olarak gayrimenkul modellerine baktılar; eğer Cisco şehir çapında bir ağ altyapısı inşa etmek istiyorsa şirket de şehir ölçeğinde bir modelleme yapmak zorundaydı.

Gayrimenkul sektörü yönelimli uzun dönemli yatırım getirisi modellerinin farklı paydaşlar için farklı şekillerde paketlenmesi gerekiyordu. Hükümet yetkilileriyle görüşürken ekibin kârlı olmasını beklemediği hizmetlere dikkat çekmek ve hükümete teşvik vermesini teklif etmek önemliydi. Kurum içi gözden geçirmelerde ise uzun dönemli yatırım getirisi projeksiyonlarını yönetmek ve savunmak zorundaydılar. Her biri farklı bir bakış açısından bakan bu kadar çok paydaşa hitap etmek çok zordu. Ama Cisco’nun Songdo gemisinin kaptan köşkündeki yerini koruyabilmek için ekibin yapması gereken buydu.

Cisco, kuracağı IP tabanlı platformdan işlev görebilecek hizmetlerden uzun bir liste oluşturdu. Bazıları zaten katalogda yer alıyordu; diğerleri, örneğin TelePresence teknolojisinin yaygın kullanımı gibi hizmetler ise başkaları için olduğu gibi tasarım ekibi için de yeniydi. Bu durum Songdo projesinin orada çalışan herkesin bakış açısını ne kadar çabuk değiştirdiğini gösteriyor. Geçmişte de sıfırdan yeni şehirler kurulmuştu ama bu kadar çok teknolojik olanak eklenmemişti.

Hizmetler abonelik ve hak sahipliği kategorilerine ayrılmak zorundaydı. Örneğin, Songdo sakinlerinin sensörlere dayalı akıllı sokak aydınlatması yönetimi için ödeme yapmalarını beklemek mantıklı olmazdı; bütün dünyada şehir sakinleri sokak aydınlatmasının ücretsiz olmasını bekler. Bu hizmetlerin bedeli gayrimenkul metrekare fiyatlarında ya da arazi fiyatlarında yapılacak artışlarla karşılanabilir miydi? Cisco teknolojisi sayesinde mümkün olan maliyet düşüşleri de dikkate alınan diğer bir etkendi. Güvenlik ve asayiş zaten bir vatandaşlık hakkıydı ama sokaklardaki kamera sayısının artırılmasıyla Songdo’daki güvenlik güçlerinin sayısı azaltılabilir miydi? Yanıtlar her zaman kolayca bulunabilecek türden değildi ama toplantılarda hep bu tür sorular soruluyor ve ardından şirkete dönünce iş analistleri, teknolojinin uygunluğu ve üstün lojistiğin ürettiği gerçekçi bir fiyat artışı modeli oluşturuyordu. Songdo hazır altyapılı bir şehir olarak satılıyordu; kiracıların hizmetleri kullanmak için tek yapması gereken taşınmaktı. Bu, şehir planlamacıları ve valiler tarafından çıkarılacak konfor ücretleri olacak demekti. Ekip, Songdo’nun doğrudan tüketiciyle ilgili abonelik hizmetleri için mantıklı bir şekilde ne kadar ücretlendirme yapabileceğini belirlemek için ölçütler elde etmek amacıyla Güney Kore kablo endüstrisini ve ilgili etkenleri gözden geçirdi.

Her gün ele alınması gereken yeni veri grupları ortaya çıkıyor gibi görünüyordu. İşin lojistik temelleri yeni değildi çünkü iş analistleri ve teknik mimarların çoğu Suudi Arabistan’da benzer ayrıntılı hesaplamalarla uğraşmıştı. Ama Kore pazarı, pazarın talepleri ve partnerler farklıydı; her toplantının başarılı geçmesini beklemek gerçekçi değildi. Songdo’nun bir laboratuvar olarak tarif edilmesi olağanlaşmış olmakla birlikte bu hiç de yanlış değildi.

Her zaman olduğundan daha çok şey gerektirmesine karşın çalışmalar heyecan verici bir olasılık anlayışı yarattı. Güvenlik, telekomünikasyon, enerji ve hizmet devamlılığının tek bir altyapıya bağlanması gelişmiş bir kentsel yaşam ve kaynakların daha akıllıca ve daha etkin kullanılması konusunda sayısız sonuçlar getiriyordu. Cisco bu yeni ekosistemi ne kadar iyi anlarsa geliştirdiği IT altyapısı, uygulama ve hizmetlerden o kadar çok değer elde edebilirdi. Elbette akıllı bir ağın sahip olması gereken işlev de tam olarak buydu, yani kullanıcılar ve ağ arasındaki ilişki, doğası gereği bir ortak yaşam ilişkisidir.

ALTYAPININ ÜSTÜNDEKİ HİZMETLER,
BUGÜN VE YARIN İÇİN

Hizmetler ve uygulamalar her kentsel gelişimin en önemli öğeleridir. Makinelerden insanlara arayüz bağlantısı merak kadar kaygı da yaratır. Songdo’nun planındaki sensör bolluğu tasarımcılar ve IFEZ valileri için en önemli pazarlama özelliklerinden biriydi ama tepkiler bu kadar coşkulu değildi. Bazı insanlar kullanım modellerini izleyen sayaç sensörleri ve sokak sensörlerinin zaten bazı Avrupa şehirlerinde kullanıldığına dikkat çekiyordu ama U-Life’ın her yere yayılmış olma özelliğinin anlaşılacağı yer de burasıydı. Bu teknoloji, bir şehir sakininin çevresine o kadar derinlikli bir şekilde yerleştiriliyordu ki kelimenin tam anlamıyla her yerde karşısına çıkıyordu. 2005 kadar erken bir tarihte basın Songdo’nun hizmetlerini hayranlıkla görmek için davet edilmişti. Otomobillerde bulunan ve coğrafi konum enformasyonunu ileten Radyo Frekansıyla Tanımlama (RFID) teknolojisi ya da bir akıllı telefonla ön kapıyı açabilen ya da müzik seçebilen ev otomasyonu seçenekleri, Güney Kore’nin canlı teknolojik farkındalığının doğal bir gelişimi olarak övgüyle tanıtılıyordu. Songdo’nun özelliklerinin çoğu (örneğin RFID kartları) LG CNS tarafından prototip olarak Seul’de ve diğer şehirlerde üretilmişti; bu bakımdan, IT inovasyonunun ön cephesinde bulunan bir ülke için Songdo yeni bir gelişme aşamasıydı.

Ancak U-Life köken olarak Güney Koreli olmasına karşın onun başarısında Cisco’nun da payı vardı. Şirket bu hizmetleri kullanarak yaşamlarını sürdürecek olan insanların onayına ihtiyaç duyuyordu. Her bilimsel alanda olduğu gibi, bu alanda da IP mimarlarının başarılı bir model oluşturmaya çalışırken arkalarına yaslanıp yaptıkları çalışmalara nasıl tepkiler geleceğini gözlemleme zamanı gelmişti.

Bunu yaptıklarında teknoloji kullanımının sosyal bir bileşeni ortaya çıktı; Güney Kore gibi yetenekli ve gururlu bir ülkede Cisco gibi bir yabancı şirketin çalışmaları hemen alkış almaz. Aslında Songdo’nun yaratım çalışmalarına katılması biraz tepki bile aldı (ara sıra yeni binalardan birine “Cisco Go Home” yazılı afişler asılıyordu). Bu rahatsız edici olsa da—çünkü IP mimarları, Songdo’nun çalıştığını görmeyi gerçekten istiyordu—Cisco ekibi biliyordu ki Güney Kore çıkarları doğrultusunda çalışma becerilerinin gerçek sınaması, Gale International, POSCO E&C ve Incheon yöneticileriyle yaptıkları partnerlikti. Onların uygulama ve stratejiyle ilgili düşüncelerini anladıklarını ne kadar iyi kanıtlarlarsa bu ilişkiler o kadar sağlam hale gelirdi.

Ama bu olumlu gelişmeler de sahne arkasında gerçekleşiyordu. Güney Kore basını genellikle Songdo konusunda destekleyici bir tutum içindeydi ve her şeyin bir anda mükemmel hale getirilemeyeceğini kabul ediyordu. Bununla birlikte, batılı yorumcular kaygılarını erkenden dile getirmeye başladı; Cisco, Songdo projesinin bir ortağı olmadan çok önce özel hayatın gizliliği ile ilgili kaygılar dile getirildi; “her yere yayılmış olan [aynı anda her yerde] yaşam” anlamına gelen “ubiquitous life” teriminin çevirisi yapılırken bazen iyi çağrışımlar ortaya çıkmıyordu. Halkın hizmetlere vereceği tepki ise daha da önemliydi. Bir ürünün sunulması ile ürüne uyum sağlanması ve yaygın bir şekilde kullanılması ayrı şeylerdi. Daha 2005’te, Stanford Üniversitesinden insan davranışı ve ikna teknolojisi uzmanı B.J. Fogg, U-Life’ın tanıtımlarından bazılarını eleştiriyordu. Güney Kore’nin, bu hizmetleri açık pazarda sınamaya yönelik bu fırsattan bir “rekabet avantajı” elde ettiğini kabul etmesine karşın yakın gelecek hakkında o kadar umutlu değildi: “Birçok hizmetin başarısız olacağını tahmin ediyorum… deneylerin doğasında bu vardır. İnsan doğasında ortaya çıkacak kırılganlıklara hazırlıklı olmaları gerekir.”14

Şehre ilk yerleşen sakinlerden yorumlar gelmeye başladıktan sonra bazı hizmet dikeylerinin geliştiricilerin umduğu şekilde çalışmadığına dair açık işaretler ortaya çıktı. Gelişmiş tıp ve eğitim hizmetlerinin (ve ayrıca yolculuk gereksinimini azaltmanın) temeli olan TelePresence teknolojisi çalışmıyordu. Korelilerin büyük bir kısmı sanal evlerinin bu genişlemesine kuşkuyla bakıyordu ve evlerindeki özel hallerinin “konuklar” tarafından görülmesi konusunda umulduğu kadar istekli değillerdi. Songdo’nun geliştirme ekibi işe başladığında hâlâ inovasyonun en uç noktası olan RFID teknolojisinin yerini yeni teknolojiler alıyordu. İnsanlar şehre taşınıyordu ve gayrimenkul fiyatları yüksekti ama Songdo’nun yeni sakinleri şehirde şirketlerin ve hizmet analistlerinin öngörmediği şekillerde deneyimler yaşamak istiyordu.

Genel ekonomik göstergeler ise daha sorunluydu. Ekonomik bölgenin avantajlarının hedefindeki büyük kiracıların gelişi yeterince hızlı olmuyordu. Kuzeydoğu Asya Ticaret Kulesinin (NEATT) yapımı askıya alındı. Ülkenin en yüksek binası olan NEATT, NSIC’nin tacında bir mücevher olacaktı. Karma kullanımı ve son teknolojiyle donatılmış etkinlik merkeziyle Songdo’nun akıllı özelliklerinin en iyilerini sergileyecekti. Binanın yapısı 2011’de tamamlanmış olmasına karşın şirketlerin kullanımına açılmadı ve beklenen ekonomik canlanma gerçekleşmediği için iç kısımlarda birçok şey yarım bırakıldı. Ekonomik iklim hâlâ fazla olumsuzdu ve gelecek fazla belirsizdi; bu yüzden pek çok çokuluslu şirket Songdo’ya yatırım yapmaya gelmiyordu. NEATT, 2014’e dek Songdo’nun yerine gelemeyen beklentilerinin acı bir hatırlatıcısı olarak dikkatleri üzerine çekti.15

Yavaş büyüme geliştiricilerin çabalarının bir sonucu değildi. IBD ve çevresinde yapılmış çalışmaların kalitesi hakkında hiçbir sorun yoktu. Güney Koreliler sundukları hizmet çeşitliliğinde oldukça cömertti. Batıdaki en iyi üniversitelerle bağlantılı mükemmel okullar türemişti; yasal düzenlemeler yatırım için uygundu; ülkede işe almak için iyi eğitimli çalışanlardan oluşan büyük bir havuz vardı; şehir istisnai bir metro sistemiyle övünüyordu; lüks ve konforda eksik yoktu, ünlü eski golfçü Jack Nicklaus tarafından tasarımlanan bir golf sahası bile vardı. Cevabı kimse bilmiyordu ama Gale International gibi gayrimenkul geçmişi olanlar Roma’nın bile bir yıl, hatta beş yıl içinde gelirde artıya geçemeyeceği tahminine sığınabilirdi. Bununla birlikte, Songdo’daki caddeler böyle ıssız kaldığı ve Cisco’nun tüm şehre yerleştirdiği sensörleri ve tüm hizmetleri izlemek için sadece bir tek veri kontrol merkezi yeterli olduğu sürece gelir konusunu tartışmanın da fazla bir önemi yoktu. Bazı yorumcular Güney Kore hükümetinin geliştirme projesinde tümden fişi çekip çekmeyeceğini ya da ülkenin ününü korumak için ilerleme yönünde baskı yapmaktan başka seçeneği olup olmadığını sorgulayacak kadar ileri gittiler. Ama ileride Songdo’ya yeniden değinirken göreceğimiz gibi, bu kuşkucular yanılıyordu ve gerçekten de başarılı bir akıllı şehir ortaya çıkacaktı.

BAĞLANTININ BAŞARISI MI YOKSA
ŞEHRİN BAŞARISI MI?

Burada Cisco’nun hikâyesi, yaratılmasına yardımcı olduğu şehrin hikâyesinden ayrılıyor. Şirketin adı kalıcı bir şekilde Songdo’yla birlikte anılıyordu: Cisco büyük bir yatırım yapmıştı; John Chambers mutabakat sözleşmeleri imzalamıştı ve Başkan Lee Myung-bak ile görüştüğü gizlenmemişti; şirket Kore’de inovasyonun tanımlanmasına yardımcı olmak ve başka şehirlere de akıllı ve bağlantılı çözümler önerebilmek için Songdo IBD’de Akıllı ve Bağlantılı Topluluklar İçin Bir Küresel Merkez inşa etmeyi taahhüt etmişti.

Cisco ekibi, partnerlerinin modern bir şehir için cesur bir tasarımı uygulamaya geçirmelerine yardımcı olmak amacıyla Songdo’ya gelmiş ve hedefine başarıyla ulaşmıştı. Bu partnerlerle birlikte çalışırken onların bakış açılarını da anlayarak paha biçilmez bir deneyim kazanmıştı.

Her Şeyin İnternetini ortaya çıkaran temel fikir, mantıklı sınırlarının sonuna kadar zorlandı. Cisco’nun bağlantılı gayrimenkul ekipleri, bina yapımındaki çoklu ağları tek bir IP protokolüyle değiştirmek için birkaç yıl boyunca çalışmalar yapmıştı. Yirmi birinci yüzyılın başlarında hâlâ en ileri fikirlerden biri olan yakınsak ağlar artık standarttı ve Songdo IBD bu konseptin istisnai bir vitrini oldu. Ekibin en yetenekli üyelerinden bazıları Cisco ürünlerinde uzman değildi; onların değeri, Her Şeyin İnternetinin yakınsama özelliğinden yararlanabilecek “IT olmayan” sistem ve aygıtlar hakkındaki bilgilerinden geliyordu. Cisco’nun akıllı ve bağlantılı şehir danışmanlığı artık sadece Cisco ürünleri için bir araç olmaktan çıkmıştı. Ekip artık IoE ilkelerinin tam benimsenmesinden nasıl değer elde edebileceğini biliyordu. Bu, artık anlaşıldığı üzere, istisnai bir şekilde pazarlanabilir bir varlık haline gelecekti. Daha da önemlisi, ekibin üyeleri diğer birçok pazardaki paydaşlarla konuşabilecekleri bir ilerleme dili geliştirmişti. Çözümler aramaya devam edeceklerdi ama bu çözümler daima bir değer ifade eden ve geleceğe hazır halde olacakları bir bağlamda sunulacaktı.

Geliştirme ekipleri Songdo’da başka ülkelerden şehir planlamacılarını konuk etmeye başlamıştı. Cisco’nun ağları, veri analizleri ve Songdo’nun altyapısının ayrıntılı bir şekilde anlatımı açık bir mesaj gönderiyordu: Bunu sizin için de yapabiliriz. Eleştirmenler IBD’nin yerleşim komplekslerine ve yeşil alanlarına bakıp yapaylığı görüyordu. Ama orayı ziyaret eden karar vericilerin çoğu olasılığı fark ediyordu. Çin’den gelenler (ki muhtemelen on yaşındaki “hayalet şehirler”i en boş halleriyle görmüşlerdi) Songdo’nun net çizgileri ve yavaş yavaş ilerlemesinde olumlu bir gelişim rotası fark ediyordu. Gale ile partnerlik yapan Cisco ekibi, Asya’nın birçok yerinde yeni şehirlerin temelleri atılırken Songdo’daki başarısını yineleyebileceğine inanmaya başladı. Songdo’daki Küresel Merkez dünya çapında geliştirme modelleri için bir fikir fabrikası ve bir vitrin olabilirdi.

ÇIKARILAN DERSLER

Songdo ekibe—ve aslında tüm sektöre—akıllı şehirleşmenin olabilirliği hakkında önemli dersler öğretti. Bu derslerin her birinden, Cisco’nun iş geliştirme ekiplerinin Songdo’daki çalışmalar devam ederken bile araştırdığı geliştirme çalışmaları için önemli sonuçlar çıkarılabilirdi.

• Bir metropolün gelişen sağlığını öngörmek için pek çok değişken vardır. Akıllı şehir geliştirme çalışmaları kolaylık, daha iyi bir işlevsellik ve sürdürülebilirlik getirir ama bir şehrin ani sıçramalarla büyümesini sağlayan ekstra faktör bu çalışmalarla kendiliğinden oluşmaz. Bir şehrin popülerliği her zaman bileşenlerinin toplamından daha büyük olabilir.

Bununla birlikte, yirmi birinci yüzyılda, başarılı bir şehir fiilen akıllı ve bağlantılı olacaktır. Pek çok diğer şehir gibi, Songdo da en iyilerin ilgisini çekmeye çalışıyor: en dinamik şirketlerin, inovasyonda en yetenekli insanların. Kazançlarının çok büyük bir bölümünü IT ile ilişkili ya da doğrudan bağlantılı pazarlardan elde eden bu kesimin aygıtlar, evler, işyerleri ve güvenlik donanımları arasında en iyi bağlanabilirlik uygulamasından daha azına razı olacağına inanmak mantığa aykırıdır.

• Akıllı ve bağlantılı şehir inşa etmek uzun süren bir oyundur. Songdo’daki paydaşların çoğu gibi Cisco ekibi de geliştirme ve gelir elde etme süreleri hakkında olması gerekenden daha düşük tahminlerde bulundu. Proje o kadar büyüktü ki çok büyük rakamlar ortaya atıldı; sözleşme baskıları da aşırı agresifti. Ekonomik gerçeklikler kendini göstermeye başlayınca yöneticiler aşırı uzama tehlikesiyle karşı karşıya olduklarını fark etti. Songdo IBD’nin sunduğu iş potansiyelini doğru anlamışlardı ama ilk başta bunların tümünün kısa dönemli kazançlar olarak gerçekleştirilemeyeceğini görememişlerdi.

• Akıllı ve bağlantılı şehir geliştiricileri sorunları müşterilerden bile önce sezmelidir. Cisco’nun Songdo IBD’deki çalışmalara dahil olmasının zamanlaması rastlantısaldı: İnovasyon odaklı, hırslı bir ülke bir dönüşüm aşamasındaydı ve vizyonunu uygulamaya geçirmesine yardımcı olması için bir çokuluslu şirket arıyordu.

Ekibin karmaşık yetenek yelpazesinin bir kısmı kasıtlı olarak öyle oluşturuldu; diğerleri ise şirketin partnerlerinin isteklerini daha iyi karşılama ihtiyacının bir sonucuydu. ICT teknolojisi gerçekten de modern bir şehirde en önemli hizmet olabilir ama bu teknolojinin tedarikçisi diğer hizmetlerle ve şehrin önemli işlevleriyle kesişme noktalarını anlamak zorundadır. Cisco, “usta tesisatçı” rolünün ötesine geçmek için partnerlerinin çalışmalarıyla ilgili sorunları, maliyet ağaçlarını ve gelir analizlerini tahmin etmek ve ilgili bağlama hitap eden çözümler sunmak zorundaydı.

Songdo, Cisco’nun Akıllı + Bağlantılı danışmanlık hizmetleri için önemli bir görgü okuluydu. Yeni proje ve pazarların her biri yeni bir araştırma, modelleme ve uzlaşma sağlama süreci gerektirecek olmasına karşın şirket artık bu çok aşamalı süreç için bir şablona sahipti.

• Akıllı ve bağlantılı Songdo, Her Şeyin İnterneti için çok önemli bir test alanıydı. Songdo denizden kazanılan arazi üzerinde yükseldikçe terminoloji değişti ama en önemli gelişmeler anlambilimsel olmanın çok ötesindeydi. Cisco ekibi, Güney Kore’de, akıllı bir ağın nasıl uygulamaya geçirilebileceğini, iyileştirilebileceğini, yükseltilebileceğini ve tekrar aynısının nasıl yapılabileceğini görmeye başladı. Kontrol merkezleri, sensörler, kameralar ve IP ağları çevresindeki yaşam değişken, rastlantısal doğasını koruyacaktı ama Her Şeyin İnterneti (IoE), ortak bir sinir sistemi olarak işlev görmeye devam edecekti. IoE, yeşil alan kategorisindeki geliştirme projelerinde beton dökülürken ve yollar asfaltlanırken kök salabilirdi; kahverengi alan projelerinde ise binalarda, hizmet dikeylerinde ya da bölgelerde birer birer ele alınıp sonunda başka bir bağlantılı oluşumla birleştirilebilirdi. Bu çabanın amacı Her Şeyin İnternetini etkinleştirme fırsatları bulmak olamazdı. Cisco’nun önündeki zorlu görev, akıllı geliştirme projelerine ihtiyaç duyan, ekonomik sürdürülebilirliği sağlamak için geliştirilmesi zor olan çözümleri aramaya istekli, motive olmuş partnerler bulmaktı.

Cisco’nun yöneticileri Gale International ile çalışmaya başlayınca uygun bir partner bulduklarını düşünmüştü. İki şirket de Songdo’nun, büyük bir potansiyeli olan bir işbirliğinin başlangıcı olarak göründüğünü ifade etmişti. Gittikçe daha fazla sayıda şehir yöneticisi Songdo’yu gezmeye ve geliştirme fırsatlarını görüşmeye davet edildikçe yeni pazarın Kore sınırının tam karşısında olacağı açıklık kazanmaya başladı. Çin’in büyümesi 2008 krizi öncesindeki kadar sağlıklı değildi ama hâlâ dünyadaki diğer ülkelerin çoğunu kıskandıracak düzeydeydi. Şehirleşme gereksinimi çok büyüktü ve “hayalet şehirler”deki boşluk oranı azalmaya başlıyordu. Çin’in ekonomik gücü, büyük bir ihtiyacı ve üzerine sıfırdan düzinelerce şehir kurulabilecek açık alanları vardı. Cisco yıllar önce orada bir varlık göstermeye başlamıştı ama bu varlığın boyutları büyümek üzereydi. Güneş gerçekten de doğudan doğuyor olmasına karşın Cisco Çin’in “vahşi” batısına önem veriyordu.

NOTLAR

1 “South Korea: Finding its place on the world stage,” McKinsey & Company, Nisan 2010, http://www.mckinsey.com/global-themes/asia-pacific/south-korea-finding-its-place-on-the-world-stage.

2 Akamai’nin “State of the Internet” raporu, İkinci Çeyrek 2014, https://www.akamai.com/us/en/about/news/press/2014-press/akamai-releases-second-quarter-2014-state-of-the-internet-report.jsp.

3 Alexey Volynets, “Case Study: Korea’s Transition Towards Knowledge Economy,” World Bank, 2016, http://go.worldbank.org/2KQGBF91M0.

4 Anthony Townsend, Smart Cities: Big Data, Civic Hackers and the Quest for a New Utopia (W.W. Norton, 2013), S. 28.

5 Microsoft “Geleceğin Şehri” Projesinde Tercih Edilen Teknoloji Ortağını Belirledi, Microsoft basın duyurusu, 9 Mayıs 2008, http://news.microsoft.com/2008/05/09/microsoft-named-preferred-technology- partner-in-city-of-the-future-project/#sm.0000sejqhlx73ddjydb1lilqjfiiy#7vXsTmeBmQGoO2ky.97.

6 Greg Lindsay, “Cisco’s Big Bet on New Songdo: Creating Cities From Scratch,” Fast Company, Şubat 2010, https://www.fastcompany.com/1514547/ciscos-big-bet-new-songdo-creating-cities-scratch.

7 Dijital köpekleri iş başında görmek için bkz. YouTube: www.youtube.com/watch? v=IrxKIRIp3nw.

8 Gale International LLC, Songdo IBD basın duyurusu (2015), http://songdoibd.com/.

9 U-Life LLC, 2006’da LG CNS ve Songdo International City Development LLC (NSIC) tarafından yaratılan bir ortak girişimdi. Görevi “ubiquitous city” konseptini işlevselleştirmek ve temel kentsel hizmetlere uygulamaktı.

10 Böyle büyük bir projede denetim zorunlu olarak karmaşık bir işti ve bazen tanımlanması bile zordu. POSCO’nun NSIC LLC’nin bir yüklenicisi olarak görevinde, NSIC’in kredi finansmanıyla bağlantılı garanti yükümlülükleri dahil olmak üzere belirli denetim mekanizmalarını yerli yerine oturttuğu söylenebilir.

11 In-Soo Nam, “South Korea’s $35 Billion Labor of Love,” Wall Street Journal online, 6 Aralık 2013, www.wsj.com/news/articles/SB10001424052702304579404579236150341041182.

12 Gale International LLC, Songdo IBD basın duyurusu, 4 Temmuz 2011, http://songdoibd.com/.

13 “Korea’s Songdo International Business District—One of Asia’s Largest Green Developments—Surpasses Milestone of 13 Million Square Feet of LEED Certified Space,” USGBC basın duyurusu, 26 Haziran 2012, www.usgbc.org/Docs/News/LEED%20Release%20Final.pdf. 2015’teki hesaplamalar, toplam alanı 1,7 milyon metrekare civarına çıkardı.

14 Pamela Licalzi O’Connell, “Korea’s High-Tech Utopia, Where Everything Is Observed,” New York Times, 5 Ekim 2005, www.nytimes.com/2005/10/05/technology/techspecial/koreas-hightech-utopia-where-everything- is-observed.html.

15 In-Soo Nam, “For Rent: South Korea’s Biggest Skyscraper,” Wall Street Journal online, 10 Temmuz 2014, http://blogs.wsj.com/korearealtime/2014/07/10/for-rent-south-koreas-biggest-skyscraper/. NEATT Temmuz 2014’te şirketlere açıldı. POSCO ile birlikte kulenin eş sahibi olan Daewoo International’ın bir temsilcisi “beklentiler umut verici olmadığı” için kiracı bulma işinin “baş ağrısı” yaratacağını itiraf etti.

VE EJDERHA KARŞINIZDA!
ÇİN’DE ŞİMDİDEN
GELECEĞİN ŞEHİRLERİ

AKILLI ŞEHRİN SONGDO’DAKİ İŞARET FİŞEĞİ
VE BİR FUAR

SONGDO’NUN ULUSLARARASI İŞ BÖLGESİNDEKİ IŞIKLAR hızla çoğaldıkça bu ışıltılar Çin sınırlarını aydınlattı. Çin’in istikrarlı büyümesinin yirminci yüzyılın sonlarında yol açtığı işe hücum nedeniyle çeşitli teknoloji şirketleri orada çoktandır devam eden bir varlık gösteriyordu. Örneğin, Cisco güvenilir bir IT donanımı ve teknoloji tedarikçisiydi ve en önemli yeni gelişmelerin çoğunda şirketin donanımları talep ediliyordu. 2008 finans krizi zarara yol açmış olsa da özellikle danışmanlık ve IT ana planlama hizmetleriyle bağlantılı olarak Cisco’nun ilgisinin artması için güçlü bir neden vardı.

IoE’nin ilgi çekmesi ve gayrimenkul geliştiricisi Gale ile ortaklığın verimli olması nedeniyle Cisco ekibi Songdo’nun kapasitesinin çok ötesinde bir ölçekte bir fırsat gördü. Çin’in 1,3 milyarlık nüfusu kentsel ve kırsal nüfuslar arasında yüzde 50’ye 50’lik bir oranın eşiğine yaklaşıyordu (2011’de kentsel nüfus çoğunluk haline gelecekti)1 ve şehir yaşamına doğru artan eğilime yanıt verecek kadar yerleşim birimi yoktu. Güney’de yine on rakamlı bir nüfusu, modernleşme ve büyüme konusunda hırslı planları olan Hindistan ve gelişmekte olan Güneydoğu Asya ekonomileri vardı. Songdo, teknolojik bir bakış açısıyla, eşi görülmedik karmaşıklıkta bir başarı ve bir fırsattı. Ve akıllı şehir haberleri hızla yayıldı.

Dahası, şirket yöneticileri ülkenin ilgisini ölçmek için Çin’e gitmek zorunda kalmadı. Çinli belediye yöneticileri düzenli olarak Songdo’yu ziyaret ediyor ve gelişmeleri kontrol ederek fikirler üretiyordu. Akıllı kentsel altyapı ihtiyacı, yönetimlerin ve şehir planlamacılarının kafalarında yer etmişti.

Aslında Çin 2010’da World Expo’ya ev sahipliği yaptığında aylarca süren bu etkinlik “Daha İyi Şehir—Daha İyi Yaşam” temasını ele almıştı. Bu temanın ardında yatan gerçek açıktı: Gelecek on yıllar içinde yüz milyonlarca şehir sakinine daha barınma olanakları sağlamak zorunda kalacak olan Çin, kentsel yoğunluk sorunu karşısında önerilen etkili çözümlere büyük bir ilgi duyuyordu. Ama ülke, dünyanın en büyük kentsel sorunlarına sahip bir yer olarak sınıflandırılmak yerine çözümleri teşvik etmek istiyordu. Çin dünyanın şehir yaşamı anlayışını iyileştirme yönünde devam eden girişimlerde bir fark yaratmaya kararlıydı.

Gelecek, World Expo’larda dünyanın her yerinde 1851’den bu yana sergileniyordu. Çin 2010’da önceki Expo’lardan daha fazla katılımcı ülke, daha fazla şirket sergisi ve en önemlisi daha fazla ziyaretçi gibi yeni dönüm noktaları oluşturmaya kararlıydı. BBC, etkinliği düzenlemek için yaklaşık 38 milyar sterlin (2010 kuruyla yaklaşık 59 milyar Amerikan doları) harcandığını ve altı ay süren bu etkinliğe 189 ülke, düzinelerce şirket ve diğer oluşumun sergi katkısı yaptığını bildiriyordu.2 Ziyaretçilere gelince, Çinli yetkililer, vatandaşların fuara gelmeye, giriş ücreti ödemeye ve nihai toplama katkıda bulunmaya devam etmesini sağlamak için yüz binlere ulaşan haftalık kotalar belirlemişti. Sonunda, resmi yetkililer tarafından yeni, etkili kentsel yaşam hakkındaki bu büyük etkinliğe 73 milyon ziyaretçi geldiği açıklandı.

New York Times ise biraz kuşkucu bir şekilde bu ziyaretçilerin sadece yüzde 5,8’inin diğer ülkelerden geldiğine3 ama Çin’in amacına ulaştığına dikkat çekti. Çin kendi aşırı nüfus yoğunluğu sorunlarını azaltmak için çözümler bulmak amacıyla test laboratuvarları sağlayacaktı. Gerçekten de ertesi yıl Şanghay yönetimi, Birleşmiş Milletler ve Bureau International de Exhibitions ile işbirliği yaparak Shanghai Manual: A Guide for Sustainable Urban Development in the Twenty-First Century adlı belgeyi üretti. Belgedeki bir duyuru geleceğin kentsel yaşamı hakkında öneriler ortaya koyuyordu; bunlar arasında “akıllı ve erişilebilir bir enformasyon toplumu inşa etme” vaadi de vardı. IT ağı altyapısı “ekolojik bir uygarlık”, “dengeli bir büyüme” ve “paylaşımcı bir çokkültürlü toplum” ile aynı düzlemdeki bir hedef olarak belirlenmişti.4 Akıllı ve bağlantılı şehir özellikleri artık lüks değildi; Çin, bu özelliklerin geleceğin şehirlerini yaratmak için, yani hızlı büyümenin baskısına karşı koyabilecek istikrarlı şehirler yaratmak için ne kadar önemli olduğunu anlamıştı.

Eğer Cisco, Songdo’daki başarısını çantasına koyup Şanghay’a götüremeseydi ikinci en iyi şey, şirketin Expo’daki pavyonu olurdu. Cisco, dükkân açabilecek tek küresel IT tedarikçisi olarak geleceği sergilemek için—Expo’nun ana temasına uyum sağlayacak şekilde “Akıllı + Bağlantılı Yaşam” olarak adlandırılan geleceği sergilemek için—fazla bir harcama yapmadı. Ama Expo’nun düzenleyicileri de bundan daha azını beklemiyordu; Cisco’nun katılımı 2009 Kasımında resmi bir anlaşmayla kesinleştirildi. Bu, Cisco’nun Çin’de edindiği konumu onaylayan ve karşılıklı yarar getiren bir düzenlemeydi. 2008’de John Chambers ve diğer üst düzey Cisco liderleri Çinli yetkililerle şirketin IT teknolojisini ilerletme ve kamu ve iş alanlarında geliştirme çalışmaları yapma rolünü resmiyete döken bir mutabakat anlaşması imzaladılar. Kore’de olduğu gibi, yatırım taahhütleri vardı; ayrıca 20 milyon dolara, Pekin Üniversitesiyle bağlantılı yeni bir liderlik enstitüsü kurulacaktı.

Bu planların ortak özelliği şuydu: Hem şirketin uzun dönemli yararına hem de iş ortağının sosyal yararına yatırım yapmanın mükemmel bir örneğini sergiliyorlardı. Çinli belediye planlamacıları Cisco’nun uzmanlığına doğrudan erişim hakkına sahip olacak; şirket ise hem iş anlaşmalarından hem de iyi eğitimli teknisyen ve iş liderleri bulunan büyük bir havuzdan yararlanacaktı.

Akıllı ve bağlantılı şehir yapımına gelince, Cisco iş stratejisini Çin’in kalkınma stratejisiyle uyumlu hale getirmek istiyordu.

Önceliklerdeki bu uyuma karşın hâlâ iş anlaşmaları yapılmamıştı. Cisco pavyonunda, hükümet liderlerinin inşaat planlarını ve teknoloji gösterimlerini gözden geçirebilecekleri özel alanlar vardı. Expo boyunca birçok ülkeden planlamacılar pavyonu gezdi ama Çinli delegasyonların özel bir önemi vardı çünkü pavyon ziyaretinin ardından Incheon’a uçuyorlardı. Aslında birçok Çinli lider oraya gidiyordu. Songdo’nun doğrudan yabancı yatırım ve büyük kiracı çekme becerisi hâlâ test ediliyordu ama IBD’yi bir ağla bir araya getiren IoE altyapısı çabucak güçlü bir çekim gücü olduğunu kanıtlamıştı. Bir akıllı şehir altyapısının ihraç edilebilir bir ürün olarak görülecek hale gelmesi belki de kaçınılmazdı.

Bu bölümde biraz ileride ele alacağımız gibi, Akıllı + Bağlantılı Çin için ihracat süreci Expo’yla birlikte zaten başlamıştı. Ama Songdo’daki teknolojiyi tasarımlamış ve uygulamaya geçirmiş olan Cisco ekibi sıfırdan kurulan bu şehrin akıllı şehirleşmeye yadsınamaz bir ihtiyacı olan bir pazara ihraç edilip orada yeniden hayata geçirilmemesi için hiçbir neden göremiyordu. Çin’in hırslı planları, ülkeye 2025 yılına dek bir tahmine göre 300.000 kilometrekare civarında alan ekleyebilirdi.5 Songdo’yu inşa edenler düzineyle yeşil alan projesi görüyordu, tabii Çin’in ekonomik büyümesinin aynı hızlı tempoyla sürmesi koşuluyla.

Çin, tek bir pazarlama hamlesiyle değerlendirilemeyecek kadar büyük ve karmaşık bir ülke olmasına karşın akıllı ve bağlantılı şehir kampanyasıyla bu pazara girmek yüzeysel olarak bakılınca mantıklıydı. Çin’in büyük ilgisiyle bir araya gelen Songdo’nun işlevselliği böyle bir şehirleşme gereksinim ve kararlılığı olan bir ülke için mükemmel bir ihracat gibi görünüyordu. Özellikle iyimser piyasalarda sık sık olduğu gibi, Cisco’nun niyetlerini anlatan dil zamanın ruhuyla uyum içindeydi. Çin, Hindistan ve diğer Asya ülkelerindeki şehirleşme planlarını değerlendiren analistler düzenli olarak gelecek birkaç on yıl içinde inşa edilecek şehirlerin sayısını yüzlerle ifade ediyordu. Songdo’nun IT altyapısının başarısı haber olunca şehir inşasının geleceğini tasvir etme telaşı başladı. Sonuçta medyanın abartılı haberlerine eşlik edecek yeni bir terminoloji oluştu.

“Kutu içindeki şehir” ifadesi belki de en çekici ifadeydi ama doğru değildi. Cisco’da pazarları araştıran hiç kimse montaja hazır halde bir şehir yaratma amacında değildi. Her belediyenin gereksinim ve tercihleri farklıydı ve liderlik, ekonomik iklim, yerleşik endüstri ve ulusal eğilimlerin yaygınlığı gibi yığınlarca koşul bu gereksinim ve tercihleri etkiliyordu. 2008 finans krizi sonrasında hükümetler umutsuz ekonomileri desteklemek için finansal teşvikler hakkında büyük projeksiyonlar duyuruyordu. Bunların arasında en önde gelen örnek Çin’di; iskân ve altyapı dahil kamu çalışmalarına iki yıl içinde tahminen dört trilyon yuan (186 milyar dolar) ayıracaktı.6 Bu, kimliğini daha iyi bir kentsel yaşamla aynı eksene getirmeye çalışan bir ülkede kentsel çalışmalar anlamına geliyordu, ne kadar akıllı olursa o kadar iyi olacaktı.

Üstelik Songdo’yu ziyaret eden Çinliler şehir inşa etmenin yeniden üretilebilir, modüler bir süreç haline gelebileceği fikrini memnuniyetle teşvik ediyordu. Pek çoğu, Songdo’daki paydaşların bu modeli sadece Çin topraklarına taşımaları yeterli olur, diyordu. Son sözü Komünist Parti’nin Politbüro Daimi Komitesi söyleyecekti ama belediye liderleri otonom yönetimdeki küçük kazançların tadını çıkarıyordu. Eğer Çin Halk Cumhuriyeti sermayesinin akışını kolaylaştırabilirlerse Çin’de de birkaç Songdo kurma umudu devam edebilirdi.

Bu da akıllı ve bağlantılı şehir yaşamının IoE için bir kıvılcım anı haline geldiğini gösterebilir ama Cisco, Her Şeyin İnternetinin ayrıca Her Yerin İnterneti olacağına inanıyordu. Özellikle, Batı’daki metropollerin çoğunda yeni yeşil alan projelerine ayrılabilecek yer olmadığı için Her Şeyin İnternetinin yükselişi, akıllı şehirlerin başarısına bağlı olmak zorunda da değildi.

Çin, öngörülen kentsel nüfus ve yapı artışının devamı için gerekli asgari GSYH büyümesinin yüzde 8 olduğunu belirlediği için teşvik ve hükümet yatırımlarının 2010’un çok ilerisine uzanacağını varsaymak mantıklıydı. Cisco ekibi finansal krizin tüm boyut ve derinliğini dikkate aldığı için karamsar bir hava vardı. Çinli belediye yöneticileri akıllı ve bağlantılı şehir geliştirme çalışmalarını Songdo’daki kadar büyük ve kapsamlı bir şekilde yapmayı düşünecekler miydi? Cisco bu yeni şehir adaylarını gelecekteki pazarlama planlarına ekleyebilecek miydi? Ekibin Çin’deki akıllı ve bağlantılı şehirlerin geleceği hakkındaki düşüncelerinde ihtiyatlı bir kuşkuculuk vardı.

Bununla birlikte, Gale ile olan partnerlik iki şirketin de açık açık yeni proje araştırmaları başlatmasına yetecek kadar başarı üretmişti. Gale tarafından bulunan ilk olasılıklardan biri, eski bir şehir ve Hunan eyaletinin başşehri olan Changsha’nın Meixi Lake bölgesindeki geliştirme çalışmasıydı. Daha en baştan oradaki çalışmalardaki birçok oyuncu doğrudan Songdo’dandı: Cisco, Gale International ve mimarlık-mühendislik firmaları Arup ve Kohn Pedersen Fox Associates. Tıpkı Songdo’daki gibi, Meixi Lake geliştirme çalışması da Stan Gale’in ifadesiyle “akıllı, sürdürülebilir ve teknik açıdan tutkulu”7 sıfırdan bir yeşil alan projesi olarak planlanmıştı. Changsha şehrinin 3,6 milyonluk yoğun nüfusuna katkı sağlamaktan çok 180 bin kadar insana yeni ev sağlayacak ve daha ferah ve çevre dostu bir yaşam tarzı sunacaktı. Burası, pek çok bakımdan, Songdo’dan sonra çıkılan yoldaki en ideal ilk çalışma gibi görünüyordu.

Ancak Cisco’nun Meixi Lake geliştirme çalışmasına katılımı bir fizibilite çalışmasının ötesine geçmedi. Gale ile ilişkisinin Çin pazarında ilgi görmeyeceği ortaya çıktı. Bu, Gale tarafındaki herhangi bir yetersizlikten kaynaklanmıyordu; daha çok, Çin’de iş yapmaya özgü güçlüklerden kaynaklanıyordu. Bu geliştirici (mimarlarla birlikte), Meixi Lake’de ilerleme sağlamayı başarabilirdi; bu arada Cisco’nun Çin’deki konumu hâlâ güçlüydü. Öyleyse böyle mantıklı bir partnerlik neden meyve vermedi?

Öncelikle, Çin’de yabancı bir gayrimenkul geliştiricisi Cisco gibi bir teknoloji tedarikçisinden çok farklı zorluklarla karşılaşır. Dil ve kültürle ilgili zorunlu bilgilere sahip bir ekip kurduktan sonra gayrimenkul geliştiricilerinin karşısına hemen ürkütücü yasal düzenlemeler çıkar. Deneyimli bir yabancı şirket bile iç kulvardaki yerel rakiplerle yokuş yukarı bir yarışa girecektir. Kısacası, Çinli yetkililer Cisco’nun Expo’daki pavyonunda ve eğer o kadar uzağa gittilerse Songdo’da gördüklerini beğenmiş ve kendi bölgelerinde de benzer gelişmeler olmasını arzulamış olabilirler. Ama bu onların değeri konusunda yatırım yapacak kadar ikna oldukları anlamına gelmez. Ayrıca danışmanların bilgeliğini kabul etmiş ve bu yeni teknolojiden yararlanmaya kalkışmış bile olsalar onu yabancı bir şirketin yapmasını ve sürdürmesini istemeleri gerekmez. Toprak mülkiyeti hakları ise çözülmemiş diğer bir sorundur.

Cisco’ya gelince, şirket çokuluslu bir büyük kiracı kazanmaya istekli birçok Çinli belediye tarafından hoş karşılanıyordu. Cisco en iyi uygulama çözümlerini sunma konusundaki ününden yararlanabilirdi çünkü pek çok kişi Cisco’nun sunduğu çözümlerin Çin şirketi Huawei gibi doğrudan rakiplerinden daha iyi olduğuna inanıyordu. Bu yüzden Çin’de Gale-Cisco ortaklığı her iki şirkete de mantıklı gelmesine karşın bu değer hedefledikleri müşterilere de yansımak zorunda değildi. En sonunda Gale, Meixi Lake projesinden çekildi ama Cisco’yla küresel stratejik ittifakları devam edecekti.

YENİ BİR ON YIL İÇİN BİR RÜYALAR ŞEHRİ

Dünyanın en büyük teknoloji tüketicisi konumundaki Çin, Huawei ile kızışan rekabet ve çeşitli teknik birleşmeler gibi etkenler nedeniyle Cisco’nun Çin’deki saygınlık ve kazançlarını sürdürme baskısı çok büyüktü. Bununla birlikte, şirketin gerçekten bazı avantajları vardı. Çinli şirketlerle bazı yararlı partnerlikler kurmuştu ve Cisco’nun bu karmaşık, politik açıdan hassas pazar hakkındaki bilgisi diğer yabancı çokuluslu şirketler arasında benzersizdi. Reuters’in sözlerini aktardığı bir analistin dediği gibi, “Eğer pazarda bir oyuncu olmak istiyorsanız en ince ayrıntıların bile farkında olmak zorundasınız ve Cisco bu konuda çok iyi.” Başka bir yorumcu ise o dönemin CEO’suna şapka çıkarıyordu: “Çin’i anlamayan Amerikan şirketlerinin sayısına şaşırırsınız. John Chambers Çin’i anlıyor ve bu önemli.”8

Çin’i “anlamak” Cisco ekibinin çok seçici olmasını gerektiriyordu. Otuzdan fazla eyaleti ve sayısız hareketli parçası olan bir ülkede, yatırım tercihleri taktiksel ve uzun dönemli bir anlam taşımak zorundaydı. Birbiriyle bağlantısı yok gibi görünen bir dizi projenin altında yatan genel ilke buydu. Bu projelerin her biri Cisco’nun akıllı ve bağlantılı şehir inşa etme alanındaki lider konumunu elde etmesine doğru giden önemli bir adımdı.

İlk projelerden biri Çin’in ana topraklarının uzaklarında yer alan Macau adasındaydı. Burası görünürde Pekin’in etkisi altında olan ama aslında on dokuzuncu yüzyılda yaratılmış bir ekonomik kimliğe sıkı sıkıya bağlı kalan iki özel idare bölgesinden biriydi. Hong Kong gibi Macau’nun da kendi para birimi, pasaport verme ve yargı yetkisi vardı. Bu hakların hepsi 1999’da sona ermiş olan Portekiz kolonisi olma statüsünden geliyordu. Şehir, Çin Halk Cumhuriyetinin askeri himayesinden yararlanmakta ama ekonomik özerkliğini sürdürmektedir—ülkenin hegemonyacı, merkezileştirilmiş bir güç olarak nitelendirilmesiyle çoğu zaman gözden kaçan karmaşık yapısının bir özelliği. Çin’le ilgili bir stratejinin “tek beden elbise” yaklaşımıyla belirlenemeyecek olmasının nedenlerinden biri budur.

Kumar bu adada kuşaklar boyu en önemli sektör olmuştur; modern zamanlarda bölgesel GSYH’nın kabaca yarısı kumardan geliyordu ve bu da adayı Las Vegas’tan bile daha büyük bir cazibe merkezi yapıyordu.

Genel olarak, kumarhane-otel sektörü IT çözümlerine uyum sağlamada ağır davranmıştı. Oysa müşteri memnuniyeti ve güvenliğe odaklanan bir sektör olması, IoE temelinde çözümleri araştırmak için güçlü bir neden gibi görülebilirdi. En yeni olanak ve eğlenceleri sunma konusunda kumarhaneler arasında kıyasıya bir rekabet vardır ve her ziyaretçinin tanık olacağı gibi, elde edilen sonuçlar çoğu zaman göz kamaştırıcı olur. Ama gösteriş ve etkililiğin altında, Songdo’nun temelini oluşturan çabukluk, veri analitiği ve IP bağlanabilirliğin aynısına büyük bir ihtiyaç vardır. Macau’nun oyun ve eğlence endüstrisi, hacim olarak biraz daha küçük ama karmaşıklıkta Songdo’dakinden geri kalmayan bir fırsatı temsil ediyordu.

Songdo’da olduğu gibi bir deniz dolgusu projesiyle yoğun bir inşaat baskısı başladı. Yaklaşık 5,2 kilometrekarelik sığ bir körfez Zona do Aterro Cotai haline geldi (eski Portekiz kolonisi Macau resmi dil olarak Portekizceyi kullanmaya devam ediyor). Dolgunun bir tek hedefi vardı: Macau’nun oyun ve eğlence endüstrisine daha fazla kan pompalamak. “Cotai Şeridi”nde Las Vegas Sands Corporation’a ait üç yeni kumarhane ve Galaxy Entertainment Group’a ait iki yeni kumarhane açıldı. Rekabetin zirve noktasına ulaşması üzerine Melco Crown Entertainment, Cotai Şeridine yapacağı katkının birden fazla açıdan en ileri teknolojiye sahip olmasını istiyordu: Sadece en sansasyonel otel ve kumarhaneleri yapmakla kalmayacak aynı zamanda Asya Pasifik bölgesindeki bir kumarhane için bir ilk olacak şekilde işin altyapısındaki ağ uçtan uca IP olacaktı. Belki Songdo’nun kentsel yaşam için daha büyük uzun dönemli sonuçları olacaktı ama Melco Crown’un 2009 Haziranında tamamlanıp hizmete giren City of Dreams (Rüyalar Şehri) projesi, yakınsak bir ağın gücünün en gelişmiş ve aşılması zor bir kanıtı olacaktı.

City of Dreams (CoD) planının tutkusu hayret vericiydi: Toplamda 1400 odaya ulaşan kapasitede üç otel (Crown Towers, Grand Hyatt ve Hard Rock); yaklaşık 2000 oyun masası ve makinesi olan 39.000 metrekarelik bir kumarhane; içinde yirmi restoran ve bar bulunan büyük bir alışveriş merkezi; eğlenceli zaman geçirmek için Las Vegas’ın en gösterişli cazibe merkezlerine rakip olacak iki gösteri merkezi (Dancing Water Theatre adlı bir su gösterisi merkezi ve on sekiz metre yüksekliğindeki bir video duvara deniz manzaralarının yansıtıldığı bir “Vquarium”). CoD, toplamda yaklaşık 560.000 metrekarelik bir alana sahipti. Bu, Cisco için pek çok yönden Songdo’nun daha küçük ölçekli bir kopyası niteliğinde zorlu bir ağ yakınsaklığı görevi anlamına geliyordu.

CoD projesi, geliştirme çalışmalarının inşaat evresinde güçlü bir başlangıç yaptı. Cisco’nun müdahalesi Melco Crown daha herhangi bir teknik ürün bile satın almadan inşaat aşamasında başladı. Bunun iki yararı vardı; birincisi, uçtan uca IP ağının uygulamaya geçirilmesini sağlamak ve ikincisi, Cisco ekibinin kompleksin donatılmasına destek verecek olan 130 tedarikçiyle, inşaat ekipleriyle ve diğer partnerlerle ilişkiler geliştirmesini sağlamak.

CoD için 10.000 telefon, 5000 kamera ve 30.000 veri portu gerekiyordu. Cisco’nun bu siparişi karşılama işine ilgi duyduğu açıktı ama ekip aynı zamanda son derece önemli bir program yönetimi desteği, teknik yardım ve kalite güvencesi de sağladı. Melco Crown CoD’nin ilk geliştirme çalışmalarının denetimini güvenle Cisco’ya bırakabilirdi.

Sonuçta her şey ağla ilgiliydi. Bu, Güney Asya’daki bir kumarhanede kurulacak ilk uçtan uca IP etkin ağ olacaktı. Ağ sadece Melco Crown’un tesislerine hizmet vermeyecekti, Cisco’nun mimarisi otellerdeki ve üst kalite perakendecilik ve gıda sektöründeki partnerlerinin ICT gereksinimleriyle bütünleştirilecek şekilde tasarımlandı. CoD fiilen bir şehirdi ve her ticari (ya da yerleşime ayrılmış) alan gibi büyümeye uygun bir şekilde donatılması gerekiyordu. Songdo IBD’nin ağ mimarisini belirleyen tüm önemli özellikler—esneklik, kalite güvencesi, dayanıklılık, sürdürülebilirlik ve çevresel duyarlılık—CoD için de geçerliydi.

Melco Crown, kendisi için yeni bir amiral gemisi inşa ediyordu ve dişli rakipler karşısında Cotai Şeridinde öne çıkması gerekiyordu. Belirlenen takvimlere uymak için çok yönlü bir yaklaşım zorunluydu. Cisco ekibinin bu projeyi birçok farklı bakış açısıyla anlaması gerekiyordu: operasyonlar, iş stratejileri, müşteri arayüzü, tedarikçiler ve partnerler açısından. Kıran kırana rekabetin olduğu bir ekosistemde hiçbir kumarhane “başarısız olamayacak kadar büyük” olamazdı.

Cisco ekibini ideal bir partnere sahip olduğuna ikna eden şey Melco Crown’un IP ağına bakışıydı. Melco Crown Entertainment’in kıdemli başkan yardımcısı ve baş enformasyon yetkilisi Roger Seshadri şöyle diyordu: “Biz birinci sınıf bir tatil işletmecisinin en önemli farkını artık teknolojinin oluşturduğuna inanıyoruz ve bu nedenle işimizi ve geliştirme çalışmalarımızı desteklemek için Asya Pasifik’teki tek en büyük yakınsak altyapıyı yaratmayı tercih ettik. IP ağını dördüncü kamu hizmeti olarak görüyoruz.”

Her ağ farklı bir ihtiyaç listesine tabidir. Sürekli olarak çalışan ve çok büyük miktarda finansal işlem ve dahili iletişim yapılmasını destekleyen her kuruluş gibi bir kumarhane ve tatil tesisi de işlemlerin temelinde hız, etkinlik ve veri güvenliği gerektirir. Suç faaliyetlerine karşı güvenlik de çok önemlidir. Cisco’nun kamera ağları ve video analitiği binayı ve oyuncuları suç faaliyetlerine karşı koruma işlevi görebilirdi. IP ağının derinliklerine gömülmüş istenmeyen veri paketlerine karşı güvenliğin önemi de daha az değildi. Cisco bu şehrin işlevinin tüm katmanlarındaki geçitlerin güvenliğini sağlamakla görevliydi.

Tanımı gereği, yeşil alan temelinde akıllı ve bağlantılı bir proje olan City of Dreams, sıçrama yapma seçeneğine sahipti. Pek çok kökleşmiş şirket ve kurum telefon ve bilgisayar üzerinden günlük trafiği yönetmek için hem devre anahtarlamalı hem de modern paket anahtarlamalı ağlar üzerinden iş yapmak zorundadır. Paket anahtarlama geleceği temsil eder ama yirmi birinci yüzyılda bulut ve internetin gelişimi için son derece önemli olan bu teknoloji şu an geçiş dönemindedir. Tamamen paket anahtarlamalı ağlara geçiş zaman ve harcama gerektirdiği için pek çok organizasyon devre anahtarlamalı ağları aşamalı olarak kullanımdan kaldıracaktır. Bu durum genellikle ses ve veri yapılandırmalarının ayrı ayrı yapılması anlamına gelir, yani (Her Şeyin İnterneti yayıldıkça daha da artacak olan) yoğun veri akışını yönetmek için paket anahtarlama kullanılıyor olsa bile ses ağları eski sistem devre anahtarlamalı ağlarda kalacaktır.

Bu durumda, City of Dreams doğrudan doğruya sadece paket anahtarlamalı ağa geçebilir ve bu ağ hem ses hem de veri protokolünü destekleyebilirdi. Bu, CoD’nin 10.000 telefonunun hepsinin birer IP aygıtı olacağı anlamına geliyordu. Bu gelecek odaklı bir karardı ama herkes aynı düşünmüyordu. Yöneticilerin ve IT bölümlerinin pek çoğu eski sistemlerden ayrılan çözümlerle ilgili olarak muhafazakâr bir görüşe sahipti. Melco Crown’un liderleri ise Cisco’nun tasarımına güvendiği gibi ekibinin de işletme personeliyle birlikte çalışma becerisine ve bu yenilik konusunda sorunsuz bir iş çıkaracağına inanıyordu.

Proje başarılı oldu ve zamanında teslim edildi. Melco Crown’un liderleri iş stratejilerini daha iyi kontrol etme olanağı kazandı ve bu arada Cisco da personeli kumarhanedeki işleri üstlenmeye hazır hale getirdi. Seshadri, “Bu şimdiye dek yaptığımız en sorunsuz açılış oldu” diyecekti. City of Dreams, Cisco ekiplerinin değerlendirme, iş ve maliyet modellemesi, danışmanlık işlevleri ve farklı ve zor bir ağ planlama gibi uygulamalarda kendilerini daha da geliştirmeleri için mükemmel bir fırsat oldu.

BATIYA DOĞRU BÜYÜYEN BİR DEVLE İŞBİRLİĞİ

Çin, 1999’dan başlayarak kalkınma hamlelerini kıyı bölgelerinin ötesinde de uygulamaya ve özellikle batı bölgelerinde yeni endüstrileri teşvik etmeye başladı.9 Bu bağlamda, hükümet üç ekonomik bölge belirledi: Chengdu-Chongqing, Guangxi-Beibu Körfezi ve Guanzhong-Tianshui. Bu bölgelerin kentsel nüfusunun ileri teknoloji sektörünün ve doğal kaynaklar geliştirme çalışmalarının verim ve üretimini artırması bekleniyordu.

Çin batıya doğru ilerledikçe Cisco da o yönde ilerliyordu. Çin, ileri teknolojideki gelişim gereksinimini karşılamak ve batı bölgelerinde yüzde 11,7’lik bir GSYH artışı hedefini tutturmak için seçkin partnerlere ihtiyaç duyuyordu. Cisco, Çinli rakipleri aynı ekipmanı daha ucuza sunmaya devam ettikleri halde kendi donanımlarının en iyi uygulama değerine sahip olduğunu durmaksızın savunuyordu. Ama daha ucuzunu sağlamak eski hikâyeydi; yeni olan, teknoloji şirketinin bir başka zorlu görev olduğu ortaya çıkan danışmanlık hizmetlerinde ilerleme sağlamak adına gösterdiği çabaydı. IoE ve şehir inşasıyla ilgili yeni danışmanlık ve planlama hizmetlerini geliştirirken donanım satışlarını da sürdürmek Cisco için çok zordu.

Çin’in batıdaki, denizden uzak, büyük, iç şehirlerinin ülkedeki en büyük şehirler arasına katılması planlanıyordu.10 Bunlar köklü ve çoğunlukla çok kalabalık şehirler olmasına karşın Cisco ekibi şirketin akıllı ve bağlantılı şehir portföyünü iç bölgelerin derinliklerine doğru genişletmesi için çok büyük fırsatlar görüyordu. Pekin ve Şanghay’dan çok, Chongqing, Chengdu ve diğer yükselen şehirler odak noktası haline geldi. Chongqing ve Chengdu 2025 yılına kadar muhtemelen yirmi milyonu aşan nüfuslarıyla birer “megaşehir” haline gelecektir; 2010 itibariyle, bu şehirlerin kırsal alanlar dahil belediyelere bağlı ya da idari bölgeleri zaten bu rakamın çok üzerine çıkmıştı. Gelecek buradaydı.

Çin aynı zamanda teknik sektördeki kendi ulusal oyuncularını geliştirmeye de kararlıydı, yani akıllı telefon, telekom ağları ve bağlantılı gayrimenkul çözümleri üreten şirketleri geliştirmek istiyordu. Uzun dönemli projeksiyonların merkezinde yerli şirketler olduğu düşünülürse Cisco bir yandan genel büyümeyi teşvik ederken diğer yandan da pazardaki konumunu sürdürmekte zorlanacaktı. Çinli teknoloji şirketleri sadece yerel müşteri tabanına hizmet verseler bile kâr edebilirdi.11 Ve ürünleri Cisco’nun kalitesine ulaşmasa bile fiyat farkı birçok müşteriyi etkileyecekti.

Çin’de tüm işlerin siyasi olduğu yaygın bir görüştür. Hükümet ve özel sektör genellikle aynı soydan geldiği ve Pekin her yere etki etme gücüne sahip olduğu için şehir inşası ve teknik modernizasyon konusunda ulusallığa odaklanmanın, ülkenin her bölgesinde almaya hazır partnerler oluşmasına yol açacağını düşünmek kolay olacaktır. Ancak bu varsayımdaki sorun, merkezi hükümetin ne yapabileceği ile yerel düzeyde gerçekte ne yaptığının birbirine karıştırılıyor olmasıdır. Pekin’in herhangi bir belediyenin işleri üzerindeki etkisine bel bağlanamaz. Güçlü bir yerel siyasi liderlikle karşı karşıya olduğunuzda onların güvenini kazanmak, içgüdülerinize ve iş partnerlerinizin görüşlerine güvenmek önem taşır. Çin’deki birçok karar verici hafife alınacağını bekler ve bu beklentiyi karşılayan yabancı uyruklulara içerler.

Ekonomik “mega bölge” olan Chengdu ve Chongqing özellikle büyük umut vaat ediyordu çünkü Çin hükümeti burayı batıdaki ekonomik hamlenin merkezi yapmıştı. Ekonomik, çevresel ve kamu hizmetleriyle ilgili en son ölçütleri içeren on birinci Beş Yıllık Plan 2007 başlarında batının kalkınmasında kilit nokta olarak bu bölgeyi hedef alıyordu.12 Aynı yıl Sichuan eyaleti ve (doğrudan merkezi hükümet tarafından kontrol edilen bir belediye olarak sınıflandırılan) Chongqing şehri, Chengdu-Chongqing ekonomik bölgesinin geliştirilmesi ve desteklenmesi için bir anlaşma imzaladı.

Uzun süredir ağır sanayi ve tarımla ünlü olan Sichuan eyaleti ve özellikle Chengdu şehri bir teknoloji ve bilişim merkezi olma yolunda ilerliyordu. Şehir güçlü bir ekonomik performans sergilemiş ve yeni bilişim teknolojisi liderliğinin belkemiği haline gelmişti. Pekin şehrin kalkınmasına yatırım yapmaya istekliydi ve 2008’de yatırım gereksinimi kritik bir düzeye ulaştı: 12 Mayıs’taki Sichuan depremi bu ekonomik bölgede çok büyük bir yıkıma neden oldu. Chengdu’nun şehir merkezi genel olarak şoku atlatmıştı ama bölgede 70.000 kişi ölmüş ve yüz binlerce kişi yaralanmıştı. Tüm bölgede internet olanağı çok büyük yara almıştı. Böyle bir ortamda Cisco’nun ya da diğer herhangi bir çokuluslu şirketin yapabileceği en iyi şey, elindeki olanakları yardım ve destek önlemleri doğrultusunda kullanmaktı. Cisco için bunun anlamı, ağ teknolojisiyle donatılmış ve en ücra yerlere bile yardım ulaştırabilecek mobil kliniklerin dağıtımıydı. Sağlık odaklı bölgesel bir “bulut”—yani büyük bir alan ağı—yerle bir olan köy ve kasabaları bölge hastanelerine bağladı. Kaybedilen birçok yaşam ve ev karşısında bu sadece birçok çabadan biriydi ama yine de şirketin bu çabaları gösterdi ki acil durumlarda, kablosuz teknoloji ve video olanakları, aylarca süren bağlantı kesikliği ve çile ile normal yaşama yeniden dönülmesi arasındaki farkı temsil edebiliyordu.

Merkezi hükümet, ticaretin altüst olması nedeniyle (Sichuan’da beş milyon civarında insan evsiz kalmıştı), bölgeyi olabildiğince hızlı bir şekilde yeniden inşa etmeye karar verdi. Bu bölgeyi ülkenin en önemli merkezlerinden biri yapma planları, felaket öncesinde gelişme aşamasındaydı; en sonunda deprem bu planların daha da büyük bir ivedilikle ilerlemesine yol açtı.

2007 Nisanında, Sichuan ve Chengdu’dan 160 kilometre uzaktaki bağımsız Chongqing şehri kentsel ve kırsal alanlarda bir işbirliği anlaşması imzalamıştı. Ele avuca sığmaz bir endüstri şehri olan ve kısa bir süre önce ulusal çapta dikkatleri üzerine çekmeye başlayan Chongqing’in yörüngesinde otuz milyon kadar insan yaşıyordu ve şehrin Sichuan’la rekabet eden bir modernizasyon tutkusu vardı. Belki de modern bir katkıyla şehir ve bölge tanımlarını yeniden belirleyecek olan ilk yerler arasına girecek olan bu pilot bölgede büyük bir kalkınma potansiyeli vardı. Bununla birlikte, sonunda Cisco’nun Chongqing ve Chengdu’daki deneyimleri birbirinden bir hayli farklı olacaktı.

Chengdu’nun bir IT merkezi olarak ünü en az yirmi yıl öncesine kadar uzanıyordu; Chengdu İleri Teknoloji Bölgesi (CDHT) 1988’de kurulmuştu ve 2010’da Çin’in dördüncü en büyük ileri teknoloji bölgesiydi. Bölgenin ve görece düşük işletme maliyetlerinin cazibesine kapılıp gelen çokuluslu büyük şirketler Chengdu’da toplanmıştı. “Batıya Gidiş” politikası neredeyse bu şehrin yatırım için en önemli aday haline gelmesini garanti ediyordu. Chengdu, depremi büyük oranda zarar görmeden atlatmış olmasına karşın hâlâ gelişmekte olan bir şehirdi ve modern bir altyapıya gereksinim duyuyordu. Cisco’nun 2008-2009’daki katılımı bölgenin hem ekonomik fırsatlarını hem de ciddi gereksinimlerini yansıtıyordu.

Yardım söz konusu olduğunda Çin hükümetiyle işbirliği kolay bir süreçti. Cisco vakfı ve çalışanlar Sichuan bölgesine nakit ve bağış şeklinde 2,5 milyon doları aşkın bir yardımda bulundular. Kısa bir süre sonra bir mutabakat anlaşması imzalandı. Anlaşma “Sichuan’ı Bağlamak” adlı bir program için 45 milyon doları bulacak bir Cisco yatırımı içeriyordu. Bu program, felaketin izini silmeye çalışan bölgede sağlık ve eğitim hizmetlerinin geliştirilmesini hedefliyordu. Bölgede birçok yerde Cisco Ağ Akademisi açıldı. Buralarda öğretmenlerin ve öğrencilerin ICT teknolojisi konusunda daha fazla beceri kazanmalarına yardımcı olunacaktı; üniversiteler felaketin getirdiği yıkımdan sonra yeniden toparlanma çabalarında geleceğin teknolojisini kurarken kablosuz ağlarımızdan ve donanımlarımızdan daha fazla yararlanabilecekti.

Cisco yönetimi Sichuan halkına yardım çabalarını yönetirken iş geliştirme ve danışmanlık ekibi Chengdu’nun gelişmekte olan IT sektöründe partnerlikler oluşturma çalışmalarına devam ediyordu. Akıllı şehirler hâlâ çoğunlukla uzun dönemli büyüme stratejisinin bir parçasıydı. Amaç, A+BŞ özelliklerinin kapasitesini göstermek için yeni iş modelleri yaratmaktı. Kısa bir süre sonra ekip Tianfu Akıllı + Bağlantılı Şehir Projesiyle bir bağlantı kurdu. Bu bağlantı özellikle Tianfu Yazılım Parkının (TSP) genişletilmesiyle ilgiliydi. TSP, 2005’ten beri bölgedeki ICT ve dışarıdan tedarik şirketlerinin merkeziydi.

Chengdu’nun nüfusu milyonlarla ifade ediliyordu ve şehrin ICT pazarı ulusal standartlara göre ileri bir düzeydeydi. Her yer binaydı. Doğrudan yabancı yatırım çekecek modern iş kuleleri vardı ama şehrin büyük bir bölümü görünüm olarak belirgin bir şekilde yirminci yüzyıla aitti. Geniş yeni yolların kenarları büyük alışveriş merkezleriyle ve modern ofis binalarıyla doluydu. Bu, ziyaretçiler için etkileyici bir manzara yaratıyordu. Ancak bunların arkasında göz alabildiğince uzanan gri, tıkış tıkış, yıkık dökük ev ve dükkânlar vardı. Şehrin modern üst katmanı inceydi. Bu manzarada büyük bir fırsat ya da göz korkutucu bir meydan okuma iç içe geçmişti.

Birçok A+BŞ geliştirme çalışmasında olduğu gibi, Tianfu’daki çalışmalar da aşamalar halinde birkaç yıla yayılacak şekilde planlanmıştı. Şehrin stratejik hedefi daha çok sosyal hizmetler ve kamu kaynaklarında verimliliği artırmak ve bunların birbiriyle bağlantısını güçlendirmekti; bu arada iklim koşullarının her zaman için geçerli olan zorluklarına da çözüm sunulması gerekiyordu. Akıllı + Bağlantılı Şehir pilot projesine Cisco’nun teknolojileri uygulanacaktı. Songdo’nun aksine ilk aşama belirli bir hedefe uygulanıyordu. Tianfu İleri Teknoloji Parkı 3,7 milyon metrekarelik bir alana planlanmıştı (2012’de bunun 1,3 milyon metrekaresi fiilen yapım halinde ya da tamamlanmış durumdaydı). Zaten yazılım geliştirme, iş süreçleri ve dışarıdan IT tedariki alanlarında bir merkez olan park, tanım gereği, yeşil ve kahverengi alan geliştirme projelerinin bir karmasıydı. Bu sıradan bir iş parkı değildi. TSP muazzam büyüklüğünün yanı sıra düzinelerce IT ve telekom şirketine ev sahipliği yapıyordu. Büyük kiracılar arasında IBM, GE, Dell, Siemens ve daha birçok şirket vardı. 2009 Temmuzunda yayınlanan mutabakat bildirisinde ayrıntıları verilen genişletme çalışması iş ve eğitimin nasıl birbiriyle kesişecek şekilde planlandığını gösteriyordu. Cisco, Çin Bilim ve Teknoloji Üniversitesiyle işbirliği içinde TSP’de ortak bir yeşil araştırma laboratuvarı kurma niyetini duyurdu.

Stratejik hedefler açık ve iyi düşünülmüş hedefler olmasına karşın Cisco ekibinin birlikte çalıştığı TSP yöneticileri gerçekte nasıl sonuçlar elde edilebileceğinden emin değillerdi. Akıllı ve bağlantılı uygulamalar hâlâ çok yeniydi ve Chengdu’dakilerin çoğu bu teknolojiden ne istediklerini henüz bilmiyordu. Cisco’nun danışmanları taktik tavsiyeler verme gereksinimine kendilerini alıştırmak zorundaydı. Burada da IT geliştirme çalışmaları hakkında ve ayrıca gelişmiş hizmet sunma platformları ve bütünleştirmenin yerel GSYH’da ve TSP’nin gelirlerinde nasıl artışa dönüştürüleceği konusunda tavsiyeler vermeleri gerekecekti.

Daha yeşil, daha güvenli bir yaşam kalitesi sunmak basın duyurularında çok işe yaradı. Aslında Cisco ekibinin Chengdu yöneticilerinin nasıl para tasarrufu yapabileceklerini ve nasıl para kazanabileceklerini göstermesi gerekiyordu. TSP’nin büyüklüğü Cisco’nun lehine çalışıyordu: Geliştirme çalışması ne kadar büyük olursa tek bir hizmete bile akıllı teknolojiyi uygulamanın potansiyel getirisi o kadar büyük oluyordu.

“Kutu içindeki şehir” kavramı gerçekliğe dayanmıyordu ama A+BŞ hizmet sunumunun interaktif prototipi gerçekten de öyleydi. Cisco ekibi, TSP’deki iş çevrelerini, bölgedeki hastaneleri ve eğitim kurumlarını Sichuan’ı Bağlamak projesinin içine çekerek Cisco teknolojisini gösterebiliyor ve birçok dikeydeki ve geniş bir hizmet yelpazesindeki çözümlerini tanıtabiliyordu. Vurgulanması gereken şey ise kısa dönemde elde edilen değerdi.

Bu iş devam ederken Cisco’ya ya da başka bir ICT tedarikçisine Çin’de yeni bir Songdo inşa etme şansı verilebileceği yönünde hiçbir işaret yoktu. Verilecek görev, bunun yerine, dikey ilerleme olacaktı. Sıfırdan kurulacak olmayan her şehirde altyapı, hizmetler ya da iş geliştirme konularında şehre baskı yapan gereksinimler vardır. İşte bu gereksinimler, modernize edilmeye hazır bir sektörde bağlanabilirliğin benimsenmesiyle en azından kısmen giderilebilirdi.

Bu kademeli sürecin hem avantajları hem de dezavantajları vardı. Cisco’nun sunabileceği çözüm çeşitliliği artacaktı. Ayrıca geliştirebileceği ve gelecekteki müşteri adaylarına sunabileceği iş örnekleri de artacaktı. Yeni pazar araştırma ve ziyaretleri sırasında açıkça görüldü ki ekibin Songdo’da uygulamaya geçirilmesine yardımcı olduğu teknolojiye neredeyse her yerde ihtiyaç vardı. Mevcut şehirlerin zaten kaynakları paylaşmakta zorlandığı, kirlilik ve sürdürülebilir olmayan enerji kullanımının önüne geçemediği Çin gibi ülkelerde yeni şehirler kurmak son derece mantıklı bir olabilirlik sergiliyordu: Bu teknoloji büyüyen orta sınıflara katılan milyonların vatandaşlık hakları için ve muhtemelen ülkelerin ekonomilerinin sürdürülebilirliği için son derece önemliydi.

Chengdu’daki Tianfu Park başlangıç için uygun bir kamusal projeydi. Motive olmuş bir belediye yönetimiyle partnerlik yapan ekibin sağladığı bağlanabilirlik etkili bir ileri teknoloji bölgesi ve akıllı şehir yönetimi için bir temel oluşturdu.

TSP, 2011 yılına kadar dört geliştirme aşaması geçirmiş ve çokuluslu şirketlerin “ileri karakol” ofisleri ve Ar-Ge tesisleri için sürdürülebilir bir ortam yaratmıştı. Bu arada Chengdu’nun binlerce ICT mezunu ve stajyeri artık iş bulmak için birçok yerel fırsata sahipti—bu da 2008 depreminin bir sonucu olarak tahminen 130 milyar doları bulan uzun dönemli bir ekonomik kayıp yaşamış olan bir bölge için önemli bir katkıydı.13 Chengdu ve civarı daha güçlü bir şekilde geri dönmüştü.

Chengdu’daki gelişme, 2015’e gelindiğinde hem hacim hem de kalite bakımından artmıştı. Şehrin dışında, binlerce dönümlük arazi, doğu kıyılarındaki şehirlerin dışında daha yüksek bir yaşam kalitesi arayan (ve bunu, özel konutların fiyatları hâlâ milyonlarla ifade ediliyor olsa da aşırı ısınmış doğu pazarlarına oranla çok uygun fiyatlarla elde etmek isteyen) varlıklı şehir sakinlerinin gereksinimlerini karşılayan karma konut topluluklarına dönüştürülüyordu. Yerel bir özel gayrimenkul firması şehrin güneyinde yaklaşık 18 kilometrekarelik büyük bir karma konut geliştirme projesi olan LuxeLake’i tamamlayıp kullanıma açtı. Lüks müstakil evler, apartman kompleksleri, heykel bahçeleri, kamusal hizmet binaları, restoranlar, müzeler ve tarakla temizlenmiş göllerin etrafında bir golf sahası ve bir marinalar matrisi (pek çok eve sadece tekneyle ulaşılabiliyor). Tüm bunların yaratılmasında, önde gelen Amerikalı mimarlık şirketlerinin katkıları vardı.

Cisco, LuxeLake’in önemli binalarına internet için bağlanabilirlik platformu sağlıyordu. Bu geliştirme çalışmalarının çoğu 2014’te hâlâ devam ediyordu ama akıllı gelişmenin sonuçları her yere yansıyor. Geliştiriciler bağlantılı eğitim ve tesis içindeki bağlantılı danışma hizmetleri sunma fırsatlarına bel bağlıyor. Bu, doğrudan doğruya Silikon Vadisinde bulunabilecek ayrıcalıklı yaşamın aynısını yaratma girişimidir. Chengdu’nun iş alanında ve sosyal ölçütlerde elde edebileceği başarının düzeyi zamanla görülecek. Ama akıllı ve bağlantılı teknoloji her durumda son derece önemlidir.

CHONGQING: POLİTİKANIN SINAVI

Cisco, Chengdu’da belediye başkanı ve diğer üst düzey yetkililerle görüşebilirken TSP projesi sırasında ekibin temaslarının çoğu yerel müdürlerle gerçekleşiyordu. Bu önemsiz bir konu değil çünkü bürokrasi Çin’de kuraldır ve orta düzeydeki kamu yöneticileri aslında büyük bir etki yaratabiliyor. Bununla birlikte, çokuluslu şirketler üst düzey liderlerle temas halinde olunca iş geliştirme potansiyeli artıyor. Chongqing’de olan da buydu. Chongqing, Chengdu’nun şu an kötü bir üne sahip olan ve daha kaba saba duran kardeş şehri ve belki de Cisco’nun en alışılmadık ve tartışmalı akıllı ve bağlantılı şehir projesidir.

Chongqing belediyesi sınırları içinde otuz milyonu aşkın insan yaşamaktadır; şehir sınırlarında ise nüfus yedi milyon civarındadır. Varlıklı doğu bölgeleriyle ücra batı eyaletleri arasında bir köprü niteliğindeki şehir bir ticaret merkeziydi ve İkinci Dünya Savaşı sırasında ülkenin başşehri olarak hizmet etmişti. Ağır sanayi, otomobiller, motosikletler ve çiftçilik ekipmanlarıyla ünlü olan ve uzun bir süredir Yangtze Nehri üzerindeki yoğun bir limandan hizmet alan Chongqing’de bir ileri sınır karakolu hissi verecek kadar gürültü, ticaret ve suç faaliyeti vardı. Ama aynı zamanda patlamalı bir şekilde büyüyordu ve şehri sadece güvenli değil aynı zamanda modern—ama Çin’in geçmişini yüceltecek şekilde modern—bir hale getirmeye kararlı karizmatik bir lideri vardı. Bu lider, Foreign Policy dergisinin—2010 gibi yakın bir tarihte—“hiç duymadığınız en büyük şehir”14 dediği Chongqing şehrinin parti lideri Bo Xilai idi.

Bo, uzun bir süre kuzeydoğu kıyısındaki Dalian şehrinin belediye başkanlığı ve Liaoning eyaleti valiliği dahil pek çok önemli konumlarda hizmet verdikten sonra 2007’de Chongqing parti başkanlığına getirilmişti. Mao’nun en güvenilir kurmaylarından birinin oğlu olan Bo’nun ailesi, partinin çalkantılı tarihi boyunca saygınlık, işkence, mahkûmiyet ve kurtarılma gibi aşamalar geçirmesiyle tanınmıştı. Cisco, Chongqing’de çalışmaya başlamadan önce Bo şehrin siyasi mekanizmasının kontrolünü sıkıca elinde tutuyordu ve ülkedeki en önemli parti temsilcilerinden biri olarak görülüyordu. Kesinlikle en görünür liderler arasındaydı. Chongqing’in 2008 ekonomik krizi sırasında bile büyümesi hayret edilecek bir düzeydeydi; Batı’daki finansal çöküşlerin ardından şehrin GSYH’sı gerçekten arttı, doğrudan yabancı yatırım da etkileyici bir oranla artıyordu.15 Bo Xilai’nin öncelleri, sosyal reformlar, suça karşı önlemler ve ekonomik girişimlerden oluşan bir “Chongqing Modeli” yaratmıştı ama Chongqing’in parti başkanı olarak Bo kısa bir süre içinde şehrin büyümesinin görünen yüzü haline geldi. Chongqing 1997’den beri Çin’deki doğrudan kontrol edilen sadece dört belediyeden biri olduğu için ve bu da şehri doğrudan parti iktidarının kaynaklarına bağladığı için bu parti şefi etkili bir şekilde şehrin patronluğunu yapıyordu, özellikle de iktidarla arası iyiyken. Bo, yirminci yüzyıldaki bazı Amerikalı belediye başkanları ve valiler gibi kullanabileceği bütün gücü kullanmaya can atıyordu.

Chongqing’deki liderlerin motivasyonu tamdı—trenlerden daha iyi işleyen bir trafiğe ve daha temiz, daha güvenli sokaklara dek her şeyin bir an önce gelmesini istiyorlardı. Yirmi birinci yüzyılın yaşam standartlarını ve kamu hizmetlerini istiyorlardı ve bunların Batı’dakilere rakip olabilecek bir düzeyde olmasını hedefliyorlardı. Ve Bo, şehir için cesur fırça darbeleriyle çalışmak isteyen bir “patron”du.

Cisco 2009’da Chongqing’le bir mutabakat anlaşması imzaladı. Anlaşmanın kapsamı stratejikti ve tüm belediye düzeyindeydi. Şirketin Akıllı + Bağlantılı hizmet platformları şehrin lojistiğini desteklemek üzere kurulacaktı ama henüz hangi hizmetlerin etkileneceği belirsizdi. Chongqing yönetimi dışarıdan dikkat çekecek bir ortam yaratmak istiyordu. Vergi oranları Songdo’daki gibi şirketler için avantajlıydı (Çin’deki normal oran yüzde 25’ken burada yüzde 15’ti). Ayrıca Chongqing bölgesinde milyonlarca şehir sakini olduğu halde 2008’de belediye sınırları içinde yaşayan insanların yüzde 64’ü hâlâ resmi olarak çiftçi sayılıyordu. Bu insanların çoğu şehir sakini olmaya mahkûmdu. Bu arada Chongqing ülkedeki ilk toprak takas ofisini kurmuştu. Bo Xilai, şehirdeki suç unsurlarıyla mücadelede acımasızlığıyla biliniyor olmasına karşın halkla çok iyi bir iletişim kurmasıyla ve şehir modernleştikçe çalışanlara hak tanımasıyla ünlüydü.

Çin’deki diğer her şey gibi Chongqing de en iyi uygulamalar konusunda bir kusursuzluk örneği değildi. Ama yine de yabancı etkisine ve yabancı fikirlere açıktı, hatta Bo Xilai yirminci yüzyıla özgü bir şekilde parti bağlılığını vurgulayan bir Mao dönemi “kızıl kültürün” destekçisi olduğu halde bile. Bo başarılı bir şehrin fiili olarak akıllı ve bağlantılı olacağını fark etmiş olan keskin zekâlı bir IT teknolojisi tüketicisiydi. Cisco böyle bir liderlikle çalışabileceğine inandı.

Chengdu’da olduğu gibi, işbirliğinin en önemli adımlarından biri, mevcut bir endüstriyel parkın hem A+BŞ hizmetleri için bir model olarak işlev görmek hem de tamamlanmış ağ altyapısı olarak şehir hizmetlerine destek sağlamak üzere geliştirilmesiydi. Ek olarak, Cisco’dan Chongqing’de telekomünikasyon ürünlerinin üretimini kolaylaştırması bekleniyordu; şehrin kapsamlı altyapısı ve avantajlı ticari konumu göz önünde bulundurularak telekom işinin verimli olacağı tahmin ediliyordu. Ayrıca ülkenin temiz teknolojiye ilgisinden yararlanan Cisco, bir Müşterek Yeşil Teknolojiler Laboratuvarı ve bir de İnovasyon Merkezi kurmayı taahhüt etti. Bu merkezler, yakında başlayacak olan Şanghay Expo gibi, hem Cisco hem de yerel partnerler tarafından üretilen fikirler için fırlatma rampaları olacaktı. Hedef, Cisco ekibinin TSP ve Songdo’da kurmakta olduğu ağ altyapısını bu şehir de kurmaya karar verene dek örnekler sergileyerek ve etkileşimlere girerek şirketin teknolojisini tanıtmaktı.

Chongqing özel projelerle Cisco’ya geldi. “Beş Chongqing” adlı proje, şehir hizmetleriyle ilgili birçok hedef aracılığıyla akıllı ve bağlantılı şehir teknolojisini tanıtmak için bir fırsattı. Projedeki beş kategori—sağlıklı, yeşil/ormanlı, erişilebilir, yaşanabilir ve güvenli Chongqing—şehir sakinlerinin yaşamını daha iyi bir hale getirmeyi amaçlıyordu; böylece bir yandan da ziyaretçiler (ve büyük kiracılar) Chongqing’in modern ve etkili bir şekilde fırsatların peşine düşülebileceği güzel ve güvenilir bir iş merkezi olduğuna ikna edilmiş olacaktı. Yeterince zaman verildiğinde, video olanakları, hızlı gelişme ve yoğun nüfusun karmaşıklaştırdığı sağlık, trafik ve şehir yaşamının diğer yönleri üzerinde olumlu etkiler yapabilirdi. Sensör ağları park sorunu ve şehir merkezindeki tıkanma konusunda (Barselona’da olduğu gibi) yardımcı olabilirdi.

Chongqing’in gözetleme kolaylığı istediği ve bunu oldukça gelişmiş bir şekilde uygulamak istediği yadsınamaz. Belediye, eksik altyapısıyla şehrin tüm uzantılarını da kapsayacak şekilde 500.000 kamera yerleştirmek için dünyanın en büyük güvenlik kameraları sistemi tedarikçisi olan ve merkezi Hangzhou’da bulunan Hikvision Digital Technology şirketiyle çalışıyordu. Bu kamera sayısı benzer büyüklükteki şehirlerde bulunan kameraların kat kat üzerindeydi (New York City 2013’te güvenlik kameralarının sayısını iki katına çıkardığında toplam sayı 6000’e ulaştı).16 Wall Street Journal Hikvision yöneticileriyle röportajlar yaparak Cisco’nun kamera ağının kurulmasına yardımcı olma konusunda bir anlaşma yapmak üzere olduğunu haber yapınca bu durum ABD’de infial yarattı. Ancak Intergraph ve Hewlett-Packard gibi başka çokuluslu teknoloji şirketleri de sözleşmeler yapma peşindeydi.

Wall Street Journal’ın haberi Çin’de iş yapmanın zorlukları hakkında sorular ortaya çıkardı. Haberde sözlerine yer verilen Hikvision başkanı Chongqing’deki ciddi güvenlik sorunlarına işaret ediyordu. Haberde güvenlik kameraları gibi ekipmanların kullanımı üzerindeki tartışmaların sadece Çin’e özel olmadığı da belirtiliyordu: Birçok ülkedeki temel insan hakları savunucuları, kamera ve sensör ağlarının baskıcı amaçlarla kullanılma potansiyeline dikkat çekiyordu.17

Bo Xilai de şehir yönetiminde metastaz yapmış olan yozlaşma olarak adlandırdığı durumu tamamen ortadan kaldırmak istiyordu. Aralık 2009’da, “Çare bulunmazsa hastalık ölümcül hale gelecektir” diyordu. Burada eskiden şehrin işlerini yaptırmak için sıkça başvurulduğu gibi yeraltı dünyasının suç çetelerine gönderme yapmıyordu. Chongqing’deki Amerikan konsolosluğundan sızan bir enformasyonda, organize suçlar konusunda Hong Kong’daki Triad mafyasına benzeyen bir rıhtım kültüründen söz ediliyordu—Chongqing’de yüzyıllardır faaliyet gösteren ve Çin’in batı bölgelerini denize bağlayan nehir limanlarını dikkate alın. Bo ayrıca genel ahlakın da bozulduğunu ifade ediyordu. Şehirde fuhuş sektörünün egemen olduğu bölgelere karşı bir kampanya başlatmıştı ve sokaklardaki güvenlik ihtiyacına dikkat çekiyordu. Bo, güvensiz cadde ve mahalleleriyle ünlü bir şehirde iş dünyasının gelişmeyeceğini anlayacak kadar zekiydi. Şehri çok sayıda güvenlik kamerasıyla donatma kararı kuşkusuz toplum düzeniyle ilgili bir arzuydu ama Bo’nun bu fikrinin finansal yönü de bir o kadar önemliydi.

Cisco, Çin şehirlerinde internet ağı altyapısını genişletmeye kendini adamıştı. IoE teknolojisinin temel işlevi bağlanabilirlikti: Güçlü bir hizmet sunum platformu kurulduğunda birçok hizmet bundan yararlanabilir. Cisco, tek başına ya da partnerlikler kurma yoluyla tek bir şehir hizmeti ya da çoklu amaçlar doğrultusunda bir şehir varlığı geliştirmek için fırsatlar arıyordu. Bir güvenlik kamerası ağı bir toplum için birden fazla yarar üretebilirdi; örneğin trafik uygulama ve kontrolleri, suç olaylarının tespiti, park olanakları ve daha birçoğu. Bir kez altyapı oluşturuldu mu çok düşük maliyetlerle eklemeler yapılabilir.

Bu nedenle Chongqing’e kurulması önerilen kamera ağı, tam olarak, Cisco ekibinin ustalaştığı akıllı ve bağlantılı geliştirme çalışmaları türünden bir ağdı. Bu ağ şehir işlevinin—trafik kontrolü ve asayiş gibi—önemli silolarını aydınlatıp geliştirecek bir yandan da şehre gelir getirme potansiyeli taşıyacaktı. Zamanla, biriken verileri paylaşabilen ve kolektif olarak daha akıllı hale gelebilen çeşitli hizmetlerden oluşan bir şebeke yaratabilirdi.

Cisco’nun Chongqing’le modifiye edilmemiş bir ağ altyapısı satışı üzerine görüşmeler yaptığını anlamak son derece önemlidir. Her bir şehirle yapılan anlaşma, bir iş almanın getireceği açık yararın da ötesinde, teknolojik altyapı kurmak ve internet ağı bağlantısı kavram ve uygulamasını geliştirmek için bir fırsattır. İş yaparak, bağlantılı bir şehirde yaşamanın yararları gösterilebilir.

Chongqing’in ekonomik konumu ve şehir yönetiminin kararlılığı göz önünde bulundurulunca Chongqing’de agnostik bir altyapı kurmanın yakın bir tehlike ya da zarardan çok daha büyük bir yarar potansiyeli var gibi görünüyordu. O zamanki yaygın kanı, şimdi de olduğu gibi şuydu: Gelişmiş iletişim olanakları olan modern bir şehir, sonuçta bu olanakların olmaması durumuna kıyasla daha özgür ve daha açık bir şehir olacaktır. Bunun da ötesinde, Bo’nun iş anlaşması taktikleri de özellikle kendisinin stratejik hedeflerinden ayrı değerlendirildiği zaman çok kolay bir şekilde siyah ve beyaza indirgenebilirdi. Siyasi muhalefete ve diğer “istenmeyenlere” karşı kullanım Çin’i dünyanın geri kalanına (ve aslında batılı uluslarla aynı düzlemde insan hakları uygulamalarına sahip olmayan diğer pek çok ülkeye) bağlayan sağlam ekonomik bağlardan ayrılamaz. Çokuluslu şirketler çoğu zaman iş yaptıkları her yere eğitim ve istihdam olanakları sağlayarak en azından liderlik etme konumundadır. Bu tek başına baskıcı bir rejimi tüm kriterlere uymaya yetecek kadar hoşgörülü yapmaz. Ama yine de sosyal sorumluluk sahibi şirketler bu ülkelerin iş çevrelerinin önemli bir parçası olarak kalıp ürün ve hizmet sunmaktan çok daha fazlasını yapabilirler.

Chongqing örneğinde, Bo’nun reformları birçok cephede düşmanlar yarattı. 2012 kadar erken bir evrede, kendi emrindeki emniyet müdürü Wang Lijun sürpriz bir rütbe indiriminin ardından can güvenliğinden endişe ettiğini ifade ederek sığınma talebiyle Chengdu’daki Amerikan konsolosluğuna sığındı. Bu olay tuhaf bir hikâyenin başlangıcı oldu. Kısa bir süre sonra Bo’nun eşi bir cinayet suçlamasıyla karşı karşıya kaldı. Bo’nun kendi talihini de baş aşağı çeviren bir söylenti yayıldı. Bo parti başkanlığından indirilip ortadan kaybolunca bu söylentilerin sağlam temelleri olduğu anlaşıldı.18 Birçok Çin uzmanına göre, konunun magazin boyutu Bo’nun düşüşüne yeterli açıklama getirmiyordu. Kısa bir süre sonra Bo yönetiminin siber takip işini aşırıya kaçırdığı yönünde haberler ortaya çıktı; bulut bilişimi ve diğer gelişmiş yöntemleri “telekomünikasyondan internete, çok kapsamlı bir böcek sistemi paketi”19 yaratmak için kullandığına dair kanıt vardı. Wang Lijun, rütbe olarak Bo’nun üzerinde olan ve Bo’nun gözüne girmeye çalıştığı liderler de dahil olmak üzere partinin iç iletişimlerini bile izlemeye almıştı. Resmi olarak güveni kötüye kullanma ve rüşvetle suçlanan Bo’nun talihi tersine çevrilemez bir durumdaydı ve ömür boyu hapis cezası aldı. “Huzurlu Chongqing” ve desteklediği diğer teknolojik geliştirme çalışmaları yavaşladı.

Ancak Jialing ve Yangtze nehirleri arasındaki stratejik konumuyla Chongqing altyapı modernizasyonu için girişken bir şekilde çalışmaya devam ediyor. Kısa bir süre önce, bir şehir yetkilisinin bana söylediğine göre, Chongqing’deki orijinal donanım imalatçıları (OEM) 2013’te yüz milyonun üzerinde akıllı telefon üretti ve 2015’te üç milyon otomobil üretmeleri bekleniyordu. Çin’in yeni İpek Yolunda, yani Çin’i Avrupa’ya bağlayan büyük demiryolu projesinde önemli bir merkez olan Chongqing Almanya’nın sanayi merkezi Duisburg’a doğrudan bağlanmaktadır. Haftada üç kez çalışan yük trenleri bu iki şehir arasındaki yolculuğu on üç ila on altı günde tamamlayabiliyor—yük gemilerinin standart otuz dört günlük yolculuk süresine oranla önemli bir gelişme. Bo’nun düşüşüne rağmen yoğun altyapı geliştirme ve genişletme çalışmaları Chongqing’in yeni yönetimi için de bir öncelik arz ediyor. Burası hâlâ izlenmesi gereken bir şehir ve dünyanın geri kalanıyla ekonomik bağlarını güçlendirdikçe akıllı ve bağlantılı teknolojide başı çekebilecek bir yer.

Bir liderin düşüşündeki ironi de donanım ve yazılımın nötrlüğünü kanıtlıyor. Güvenlik kameraları sistemi gerçekten de Chongqing’de soruna yol açtı ve kendisini yöneten adamı bile kayırmadı. Teknoloji şirketleri yarattıkları ve sattıkları ürünlerin uygunsuz kullanımına karşı güvenliği ancak bu kadar sağlayabilir. Chongqing olayının Her Şeyin İnterneti teknolojisinin kullanıcıları ve tedarikçileri için uyarıcı öğesi basitçe şöyle özetlenebilir: Bu çözümler sadece azınlık yerine çoğunluğun yararına kullanıldığında başarılı olacaktır.

HANGZHOU’DA BAŞARILI BİR PARTNERLİK

Cisco diğer eyaletlerde ve diğer yollarla A+BŞ girişimleri için bastırmaya devam ediyordu. İlgi odağı hâlâ Chongqing olmasına karşın Cisco’nun Çin ekibi merkezi Zhejiang eyaletinde bulunan bir IT hizmetleri ve dış kaynaktan yazılım tedarikçisi Insigma Corporation’la bir partnerlik kurdu. Zhejiang varlıklı bir kıyı eyaletidir. Başşehri Hangzhou ise belediyesi, şirketleri ve sakinlerinin refah içinde olduğu gelişmekte olan Çinli kentsel ekonomi örneklerinden biridir. 2001’de kurulan Insigma, Cisco’nun hem donanım hem de danışmanlık hizmetlerinde
Çin pazarına başka bir açıdan yaklaşmak için gereksinim duyduğu gelişmiş bir partnerdi.

Hangzhou, Pekin’le uyumlu kalan ama yine de bölgesel otonomide olağan dışı ve esnek bir duruş sergileyen iyi oturmuş bir iktidar yapısı olan eski bir şehirdir. Burada yerleşik hale gelmek için, ileri doğru atılacak her bir adımın var olan ilişkileri nasıl etkileyebileceğini öğrenmek gerekir. Hangzhou ve Zhejiang’daki şirketler uzun dönemli düşünürler ve Çin’de iş zekâları ile ün yapmışlardır. Her işin etkisi pazardaki ve sosyal dokudaki potansiyel etkisiyle bağlantılı olarak tartılır.

Insigma’nın konumu kökenleri itibariyle özellikle avantajlıydı. Şirketin kurucu başkan yardımcısı Yunhe Pan, eyaletin ve ülkenin en saygın okullarından biri olan Zhejiang Üniversitesinin başkanı olarak da hizmet etmişti. Şirketin 5000 çalışanı düzenli olarak öğrenci ve öğretim üyeleri arasından seçiliyor; şirket merkezinde eski ekonomi ve mühendislik profesörleriyle karşılaşmak olağandışı bir şey değil. Insigma, yetenekli insanları kendine çekmenin yanı sıra kendini elit ve en iyi eğitim görmüş şehir sakinlerinin kesiştiği bir noktada konumlandırmasının da yararlarını görüyor. Cisco’nun kurumsal sosyal sorumluluk uygulamaları için en önemli yol eğitim olduğu için en başından itibaren Insigma’nın liderleriyle konuşacakları çok şey vardı. Bunun da ötesinde, şirketin belediyelere olanaklar sağlama yaklaşımı Cisco’nunkiyle çok uyumluydu.

Başlangıç niteliğindeki en önemli adımlardan biri, 2011’de şehirde bir araştırma ve geliştirme merkezi kurmaktı. Bu, hem Cisco’nun bölgeye adanmışlığını hem de Insigma’nın büyümesi için çok önemli olan o öğrenci topluluğuyla birlikte çalışmak istediğini gösteriyordu. Kısa bir süre içinde işbirliği gerçekleşti. Cisco, Hangzhou’da bir akıllı şehir araştırması ve olabilirlik incelemesi yapmak için Insigma’yla bir partnerlik kurdu. Cisco bu yolla şirketin çözümleri, yöntemleri ve ürünleri için bir forum yaratırken diğer yandan da şehrin karar vericileriyle ilişkiler kurmuş oluyordu. Cisco ekibi, Çin’deki diğer şehirlerin aksine Hangzhou’da kabul görmüş, yerleşik bir kurumsal oluşumla birlikte ilerleme sağlayabiliyordu. Bu model Cisco’nun sadece danışmanlık stratejilerini ve donanımlarını kullanmak için hükümeti ikna etmesini gerektiriyordu.

Cisco’nun Hangzhou’da donanım için güvenilir bir satış kanalına sahip olmasını sağlamak için Cisco’nun Çin ekibi ve küresel A+BŞ uzmanları Insigma’nın bir alt şirketi olan Qware Technology ile birlikte Connected Cloud International (CCI) adlı bir anonim şirket kurdular. CCI, ulusal ve uluslararası pazarlarda A+BŞ platformları ve bulut bilişim hizmetleri satışı ve araştırma-geliştirme için bir araçtı. Cisco ilk etaplara fon sağlamakla yükümlüydü ve bunun karşılığında bağlı şirketlerin bu fon sağlama yılları boyunca uzlaşılan miktarlarda Cisco donanımı satın almaları gerekiyordu.

Cisco, Insigma’nın akıllı ve bağlantılı şehir hizmetleri konseptini şirketin hedefindeki son kullanıcılarla tartışma becerisinden etkilendi. Bu son kullanıcı çoğu zaman bir belediye yönetimi olduğu için bu görüşmeler bu teknolojinin bir şehrin varlıklarına katabileceği değerleri gösteren olabilirlik incelemeleri gerektiriyordu. Örneğin sokak lambaları bu katılacak değerler için mükemmel bir temeldir. Çin’deki bir belediye muhtemelen şehir sınırları içindeki tüm lambaların sahibi olacağı için zaten kapsamlı bir iletim noktaları ağına sahip demektir: Kameralar, sensörler ve diğer IoE bileşenleri bu ışıkların üzerine takılabilir ve mevcut elektrik kaynağına bağlanabilir. LED aydınlatmasının tasarruf sağlama potansiyeli de bu teknolojinin Insigma binalarına uygulanmasıyla örneklendirilebilirdi; bu kullanım durumunu test etmek için şirket bir LED fabrikasının yüzde 70 oranındaki hisselerini satın aldı ve enerji kullanımındaki büyük düşüşün grafiğini çıkardı. Bunlar Insigma ve CCI şirketleri için birçok projeye enformasyon sağlayan genel konseptlerdi; uygulamalar elektrik tedariki, ulaşım, akıllı bina, gıda ve ilaç güvenliği ve vatandaş hizmetleri dahil kentsel işlevler ağına yayıldı. En iyi A+BŞ kullanımı örneklerinin bazıları bu şekilde ortaya çıktı. Çin çoğu zaman modern bir yaşam tarzına geçiş halinde bir ülke olarak tasvir edilmesine karşın aslında Batı’da uygulanan çözümlerle rekabet eden pek çok IoE prototipi Çin’de uygulamaya geçirilmiştir.

Insigma, Cisco’nun “Akıllı ve Bağlantılı Yaşam” teması paralelindeki “Akıllı Yeşil Şehir” kavramına odaklanan 2010’daki Şanghay Expo’da Cisco’nun sunum ortağıydı. Şirket o zamandan itibaren geleneksel olarak yeşil, enerji verimli hizmetlerin de ötesine geçen IoE hizmetlerinde işi ilerletmiştir.

Çin, siloları ortadan kaldırmanın önünde daha az yasal engel olduğu için kentsel veriler toplama konusunda başı çekebilir. Insigma e-devlet ve gayrimenkul verilerinin paylaşımı konusunda en azından teknolojik açıdan bir model olabilecek çözümler önerip uygulayabilmiştir. Özel verilerin idari amaçlarla kullanımı konusunda çok fazla kaygı ve protesto olmadığı için Çin birinin topladığı verilerin başkaları tarafından kullanılmasına olanak verebilen interaktif veritabanlarını derinleştirmek isteyebilir. Bunun başarılı bir örneği, Henan Eyaleti Parti Komitesinin genel merkezi için yaratıldı. Insigma, çeşitli ofisler tarafından oluşturulan elektronik belgelerin diğer parti içi organlarla paylaşılabilmesine olanak sağlamak için bağımsız bir elektronik sistemler matrisi ve internet portalları oluşturulmasına yardımcı oldu. Bu, tam olarak, akıllı şehir savunucuları tarafından bürokrasinin umutsuz verimsizliğine çare olarak sunulan serbest enformasyon alışverişi prototipi gibi bir şeydir. Uyarlanmaya hazır kapsamlı bir “dijital yönetim çözümü” ile Insigma pek çok Çinli belediyeye iç yönetim hizmet platformları kurma, aşamalı bir strateji geliştirme ve enformasyon toplama konularında yardımcı olmuştur. Bunun farklı konularda da sonuçları olacaktır; örneğin, fiziksel altyapı bakımı, hıfzıssıhha araçları ve GPS gözetimi, atık tasfiyesi, atık su arıtımına ve ayrıca bazı yan hizmetlere, örneğin—Çin’de gıda güvenliği standartlarının gelişigüzel olduğu düşünülürse çok önemli bir hizmet olan—gıda denetim ve güvenliğine de etkileri olacaktır.

Insigma’nın şehir yönetimleriyle çalışma başarısı, hâlâ geliştirilmeye devam ediliyor olsa bile, IoE teknolojisinin sunulmasında ve işletilmesinde gelişmeler kaydetmelerini sağlamıştır. CCI danışmanlık projelerine katılmayı sürdürecek ve akıllı şehir hizmetlerinin bu sessiz, istikrarlı bir şekilde ilerleyen ilk örnekleriyle bağlantısını korumasını sağlamaya devam edecektir.

Çin’de incelikli geliştirmeler yapılması gereken birçok hizmet olabilir ve 1,6 milyar insana—somut ya da soyut—herhangi bir şeyin sunulması hiçbir zaman kolay olmayacaktır. Ama girişkenlik, yüksek risk toleransı, yoğunlaşmış güç ve önemli partnerliklerin hepsi bir bütün olarak Cisco’nun çalışmalarının inovasyon odaklı olmaya devam edeceği anlamına gelmektedir, hatta günün manşetleri pek iç açıcı olmadığı zamanlarda bile. 2012-2013’te ekonomik durgunluğun kaçınılmaz işaretleri ortaya çıkmaya başladı; ertesi yıl beklenmedik bir durum Cisco’nun Çin’deki işlerinin sonraki birkaç yıl için kötü gitmesine neden oldu.

ÇIKARILAN DERSLER

2014’te, Songdo’da yaşanandan çok daha sert esen siyasi rüzgârlar, Cisco’nun Çin’deki iş stratejisini ve aldığı sonuçları örseliyordu. Edward Snowden bazıları için kahraman bazıları içinse hain olarak ün kazanınca gözetim yapan—ve IT şirketlerini de bu çalışmalara karıştıran—ülkeler hakkında yeni sorular ortaya çıktı ve haftalarca medyanın gündeminde kaldı. Uzunca bir süredir diğer ülkelere karşı uyguladığı taktikleri saldırgan olarak kabul edilen Ulusal Güvenlik Teşkilatı (NSA), IT donanımlarını Çin’e ya da diğer ülkelere gönderilmeden önce alıp üzerinde değişiklikler yapmakla suçlandı. Huawei ve ZTE Corporation’la ilgili olarak benzer suçlamalar hakkında zaten duyarlı olan Çin hemen karşılık verdi. China Daily gazetesi Amerikan hükümetinin emriyle ulusal siber güvenliği riske atan “piyonlar” derhal cezalandırılmalıdır, dedi. Ekonomik trendler Cisco için zor bir mali yıl öngörüyordu; Pekin’in duruşunun etkisini rakamlara dökmek olanaksızdı ama şirketin satışlarındaki düşüş her durumda yara açıyordu.

Koşullar o kadar olağandışı ve ciddiydi ki Cisco’nun o zamanki CEO’su John Chambers, Mayıs 2014’te Beyaz Saray’a bir mektup yazmak zorunda kaldı. IT ürünlerine müdahale iddiasına değindi ve şöyle dedi: “Bu şekilde kesinlikle iş yapamayız; müşterilerimiz kapılarına kadar götürdüğümüz ürünlerin en yüksek dürüstlük ve güvenlik standartlarını karşıladığı konusunda bize güvenirler.” Cisco, Washington’dan Amerikan endüstrisine güveni yeniden tesis etme konusunda yardım istemenin yanı sıra Pekin’e de şirketin kaygıların ciddiyetini kabul ettiği ve kurduğu altyapılarda açık bir “arka kapı” bırakmakta hiçbir yarar görmediği yönünde açık bir mesaj gönderdi.20

Çin pazarı ödleklere göre değildir. Pekin, inovasyonu teşvik etmeye kararlıdır, hem de ülke bir yenilikçi olarak baskın konumunu yeniden elde edene dek. Çin, kayıtlı tarihin çoğunda bu konumunu sürdürmüş ama batılı ülkelerin toprak ve pazarları eline geçirdiği on dokuzuncu yüzyılda ve yirminci yüzyıl başlarında bu konumunu yitirmişti. Çinliler daha da artan tehlikelere karşı koymak için ICT’de lider olmaya kararlılar. Microsoft, IBM, Cisco ve diğer batılı uluslararası şirketleri cezalandırma çağrısı kesinlikle alevlere körük olduysa da yangını başlatmadı. Bu şirketlerin yerine kendi ulusal şirketlerini koymak sadece Snowden’ın sızdırdığı bilgiler karşısında verilen bir tepki değildi: Daha büyük bir stratejinin uygulamaya geçirilmesiydi.

Bu zorluklar elbette ICT şirketlerine özel değildir. Çin’in verimliliği o kadar etkileyici, bir rakip ve yaratıcı olarak o kadar göz korkutucudur ki önümüzdeki yıllarda doğrudan yabancı yatırım düzeyi ülke çapında önemli ölçüde düşerse bu çoğu kişi için bir sürpriz olmayacaktır. Kazanılacak olan ve bu ülkenin büyümesini ateşleyen para sayısız şirketin Çin sınırlarına dayanmasına neden olmuştur ama hepsi içeri giremeyecektir. Girenlerin ise daha azı sonuna kadar gidebilecektir.

Bu zorluklara karşın Çin ve Cisco’nun oradaki konumu konusunda ben iyimserliğimi koruyorum. Rakamlar yalan söylemez; yatırım ve gelir koşulları birkaç yıl zorluk çıkarmaya devam edecektir. Ama bu ülkenin liderleriyle birlikte çalışarak geçirilen yıllardan çıkarılan dersler büyük bir değer taşımaktadır.

• Kurumsal sorumluluk sosyal sorumluluktur. Cisco’nun Sichuan depremine verdiği tepki sadece halkla iyi ilişkileri sürdürme çabası değildir. Şirketin Çin’deki çalışmaları ülkedeki konumunun ince ayrıntılarını anlamasına ve saygı duymasına yetecek kadar uzun süredir devam ediyordu. Hiçbir Çinli şirket yöneticisi ülkesinde para kazanmaya çalışan bir batılı şirketi kıskanmaz. Ama aynı yönetici kısa dönemli satışlara odaklanan yabancı şirketlere karşı büyük bir olasılıkla tetikte olacaktır. Bu pazarda böyle bir farkındalık böyle bir şirketin pazar payı için akıntıya karşı kürek çekmesini neredeyse garanti edecektir. Gerçekten de Çinli bir yetkili, şehrine ya da eyaletine içten bir ilgi ya da bağlılık göstermeyen bir Amerikan şirketiyle neden iş yapsın, özellikle de aynı projeye teklif veren ve eşit değerde ürün ya da hizmetler sunan Çinli bir şirket varken?

Bunun aksine, Cisco sağladığı yardım fonlarına ek olarak yeni okullar ve internet altyapısı için sunulan çözümlere katkı yapınca hem yerel ekonomiyi geliştirme arzusunu hem de daha iyi bir yaşam kalitesi oluşturulmasına katkı sağlama arzusunu göstermiş oldu. Cisco’nun nakit rezervlerinin şirketin daha fazla “yardım” sunmasına olanak verdiğini ileri sürenler asıl önemli olan konuyu gözden kaçırıyorlar. Yatırımların başarısı kaynaklara ve zamana bağlıdır. Geleceği—müşterileri ve tedarikçileri—dikkate alan iş planları ilgi çekmek için iyi birer konudur. Ama bu planların şirkete yapılan yatırımlar olmanın ötesine geçmeleri gerekir; toplum geneline yapılan bir yatırım da ölçülebilir sonuçlar ve daha iyi fırsatlar getirir.

• Motive olmuş bir hükümet arayın. Bo Xilai, Çin’deki siyasi çevrelerde bir anomaliydi ama Cisco için en önemli olan şey onun olağandışı gösterişli tarzı değildi. Cesaretiydi. Bo risk almaya ve şehri için en iyisini düşünmeye istekliydi. Gelecekteki herhangi bir yeşil alan tipi akıllı ve bağlantılı şehrin temelini oluşturacak olan şey de tam olarak işte bu cesarettir; eski yöntemleri bırakmaya ve daha kısa zamanda başarıya ulaşan ama şehrin daha fazla insana daha iyi hizmet sunması için büyük bir potansiyeli olan IoE çözümlerine kucak açmaya istekli herhangi bir liderin eylemlerinin en önemli özelliği de bu cesaret olacaktır.

Böyle bir hayal gücü ve risk toleransının Çin’de nadir bulunduğuna inananlar muhtemelen bu pazara sadece yüzeysel olarak bakmıştır. Burası pek çok düzlemde tutkulu bir ülkedir; bu tutku, gelişmekte olan ulusal tedarikçiler kadar, motivasyonu olan yabancılar için de fırsatların var olmasına yetecek kadar derindir. Ama satış ve danışmanlık kolları onlara kur yapma konusunda girişken olmak zorunda kalacaktır.

• Birlikte-yaratma partnerlikleri kurmaya çalışın. Insigma partnerliği Cisco’ya meşruiyet, iş fırsatı ve işbirliğine dayalı verimli bir rekabet gücü sağlamaya devam ediyor. Bu öğelerden herhangi biri Cisco’nun CCI şirketine yatırımını haklı gösterebilir ama hepsi birlikte pazarın kötüye gittiği dönemler için bir tür sigorta işlevi görür ki buna bir değer biçmek mümkün değildir. Böyle partnerlikler kurmanın ustalık gerektiren bir iş olduğunda kuşku yok; Cisco gibi korunması gereken fikri mülkiyeti ve kaynak kodu olan şirketlerin dengeli bir işbirliği geliştirmenin bir yolunu bulmaları gerekir. Böyle bir işbirliği olduğunda bir şirket rekabete dönüşebilecek bir durumu nötr bir duruma getirmenin avantajından yararlanabilir. Her iki şirket de bu yakınlaşma ve fikir alışverişinden yarar görür. Bu arada yerel partnerin ünü konuk partner için bir referans ve fırsat işlevi görür.

Çıkarılan tüm bu derslerdeki ortak bir özellik ise zamanın önemidir. Çin’deki yatırımlar zorunlu olarak uzun vadelidir. Bu, hızlı kazançlara ihtiyacı olan şirket ya da ekipler için moral bozucu olabilir ama Cisco’nun bu ülkedeki deneyimleri başka bir alternatife işaret etmiyor. Gözlemciler Cisco temsilcilerinin Çin’i neden “anladığı” konusunu tartışırken yapbozun en önemli parçası pekâlâ şu olabilir: Bu tartışmaya konu olan insanlar, sahada, iş ilişkilerini daha kalıcı ve karmaşık bir değeri olan bir şeye dönüştürecek kadar zaman geçirmiştir. Çin’in modern iş kültürü baş döndürücü bir hızla evrim geçiriyor ama karar verme süreçlerini büyük ölçüde ülkenin batılı ülkelerle kırılgan ilişkisini şekillendirmiş olan tarihsel arka plan etkiliyor. Belki de yabancı yatırımcıları Çin’e akıllı, girişken ve eşit bir partner olarak bakmaya yönlendiren dersten daha önemli bir ders çıkarılamaz.

NOTLAR

1 “Urban population (percentage of total),” The World Bank, http://data.worldbank.org/indicator/SP.URB.TOTL.IN.ZS.

2 “China Opens World Expo 2010 in Shanghai,” BBC News, 30 Nisan 2010, http://news.bbc.co.uk/2/hi/asiapacific/ 8653426.stm.

3 David Barboza, “Shanghai Expo Sets Record with 73 Million Viewers,” New York Times, 2 Kasım 2010, www.nytimes.com/2010/11/03/world/asia/03shanghai.html? pagewanted=all&_r=0.

4 Shanghai Manual, Kasım 2011, Birleşmiş Milletler internet sitesi aracılığıyla yayımlanmıştır: http://www.un.org/esa/dsd/susdevtopics/sdt_pdfs/shanghaimanual/Introduction.pdf.

5 Richard Dobbs ve Shirish Sankhe, “Comparing Urbanization in China and India,” McKinsey & Company, Temmuz 2010, www.mckinsey.com/global-themes/urbanization/comparing-urbanization-in-china-and-india.

6 Andrew Batson, “China Sets Big Stimulus Plan in Bid to Jump-Start Growth,” Wall Street Journal, 10 Kasım 2008, http://www.wsj.com/articles/SB122623724868611327.

7 Elizabeth Woyke, “Very Smart Cities,” Forbes online, 3 Eylül 2009, www.forbes.com/forbes/welcome/?toURL=http://www.forbes.com/2009/09/03/korea-gale-meixi-technology-21-century-cities-09-songdo.html&refURL=https://www.google.com/&referrer=https://www.google.com/.

8 Ritsuko Ando, “Cisco takes aim at China despite trade tensions,” Reuters, U.S. edition, 15 Nisan 2010, http://fr.reuters.com/article/idUKTRE63E4RN20100415.

9 Bu ekonomik planla hedeflenen “batı” bölgelerinin ülkenin en batısı olmaması, Çin’in muazzam büyüklüğünü gösterir. Tibet, Xianxing ve Qinghai en büyük üç bölgedir ve sekiz ülkeyle sınırdır. Bu bölgeler ayrıca en seyrek nüfuslu bölgeler arasındadır; sadece Qinghai resmi olarak otonom değildir. Batıya doğru genişleme aynı zamanda merkeziyetçiliğin azaltılması yönünde süregelen bir çabayı da temsil ediyordu.

10 Janamitra Devan, Stefano Negri ve Jonathan R. Woetzel, “Meeting the Challenge of China’s Growing Cities,” McKinsey Quarterly, Temmuz 2008, http://www.mckinsey.com/global-themes/urbanization/meeting-the-challenges-of-growing-cities-in-china.

11 Steve Lohr, “In 2015, Technology Shifts Accelerate and China Rules, IDC Predicts,” New York Times: Bits blog, 2 Aralık 2014, http://bits.blogs.nytimes.com/2014/12/ 02/in-2015-technology-shifts-accelerate-and-china-rules-idc-predicts/. IDC Çinli müşterilere 500 milyon akıllı telefon satılacağını ve 2015’te 680 milyon Çinlinin internet bağlantısına sahip olacağını tahmin ediyor: Bu rakamlar ABD’ye oranla, sırasıyla 3 ve 2,5 kat daha fazladır. Çokuluslu şirketler için daha önemli bir konuysa şu: IDC bu akıllı telefonların yüzde 85’inin yerli üreticilerin ürünleri olacağını tahmin ediyor.

12 On birinci Beş Yıllık Planın hedefleri arasında kentsel nüfusun yüzde 43’ten 47’ye çıkan bir artış ve şehirlerde 45 milyon yeni istihdam olanağı (iş) yaratılmasının olması önemli (yeni istihdamla ilgili rakam, tarım sektöründen ayrılacak olan kırsal kesim çalışanlarının sayısını yansıtıyor). Önemli ayrıntılar için China Daily ve China.org.cn internet sitelerine bakabilirsiniz.

13 Vivian Argueta Bernal, “Four Years On: What China got right when rebuilding after the Sichuan earthquake,” Dünya Bankası blogu, 12 Mayıs 2012, http://blogs.worldbank.org/eastasiapacific/four-years-on-what-china-got-right-when-rebuilding-after-the-sichuan-earthquake.

14 Christina Larson, “Chicago on the Yangtze,” Foreign Policy, 6 Ağustos 2010, http://foreignpolicy.com/2010/08/06/chicago-on-the-yangtze/. Bu makale Chongqing’in “Yangtze’deki Chicago” olarak tanınmasını sağladı ve Bo Xilai’yi Chicago’nun Demokrat belediye başkanı Richard J. Daley’e (1954-1976) benzetti. Daley de hummalı bir tempoyla kamu çalışmaları yapıyor ve istenmeyen kişiler olarak kabul ettiği insanların üzerine polis kuvvetleri göndermekte hiç gecikmiyordu; ayrıca hem merkezi yönetimden hem de kendi yönetiminin lehine işleyen yozlaşmadan rahatsızlık duymuyordu. Bu, pek çok bakımdan geçerliliği olan bir benzetmeydi ve Chongqing’deki modern yönetim yapılarını anlamak için açıklayıcı bir yaklaşımdı.

15 Bo Zhiyue ve Chen Gang, “Bo Xilai and the Chongqing Model,” East Asia Institute, World Bank GDP data, http://www.eai.nus.edu.sg/publications/files/Vol1No3_BoZhiyueChenGang.pdf. 2008’de, Chongqing’in yüzde 14,3’lük büyüme oranı yüzde 9,6’lık ulusal büyüme oranının hayli üzerindeydi. 2013’te, şehir hâlâ rahatlıkla yüzde 10’un üzerinde bir büyüme oranı yakalayabiliyordu. Bu sırada Fortune 500 listesindeki şirketlerin 225’inin şehirde şubeleri vardı; bu rakam 2008’de sadece 93’tü.

16 Chris Francescani, “NYPD expands surveillance net to fight crime as well as terrorism,” Reuters, 21 Haziran 2013, http://www.reuters.com/article/usa-ny-surveillance-idUSL2N0EV0D220130621.

17 Loretta Chou ve Don Clark, “Cisco Poised to Help China Keep an Eye on Its Citizens,” Wall Street Journal, 5 Temmuz 2011, http://www.wsj.com/news/articles/SB10001424052702304778304576377141077267316?mg=reno64-wsj&url=http%3A%2F%2Fonline.wsj.com%2Farticle%2FSB10001424052702304778304576377141077267316.html. Makalede ayrıca Çin’deki güvenlik kameraları pazarının diğerlerinden daha hızlı büyümesine karşın yine de en büyük pazar olmadığı da ifade ediliyordu. ABD ve Avrupa güvenlik kameraları donanımı ve ağ tedarikçileri için daha sağlıklı bir büyüme olanağı sağlıyordu.

18 Bo Xilai’nin Chongqing’de yükselişi dünyada haber oldu; düşüşü de Chongqing’in aylarca manşetlerde kalmasına yol açtı. Tarihleri ve eşzamanlı haber örneklerini görmek için New York Times ve BBC internet sitelerine bakabilirsiniz. Skandalın kapsamlı bir analizi için bkz. John Garnaut, The Rise and Fall of the House of Bo, Penguin, 2012.

19 Jonathan Ansfield ve Ian Johnson, “Ousted Chinese Leader Is Said to Have Spied On Other Top Officials,” New York Times, 25 Nisan 2012, http://www.nytimes.com/2012/04/26/world/asia/bo-xilai-said-to-have-spied-on-top-china-officials.html.

20 Çin’in yüksek sesli tepkisi en azından kısmen 2012’de ABD’deki Kongre raporuna bağlanabilir. Huawei ve ZTE şirketlerini ABD çıkarları için güvenlik tehditleri olarak gösteren rapor şuydu: “Investigative Report on the U.S. National Security Issues Posed by Chinese Telecommunications Companies Huawei and ZTE,” ABD Temsilciler Meclisi, 8 Ekim 2012, https://intelligence.house.gov/sites/intelligence.house.gov/files/documents/huawei-zte%20investigative%20report%20(final).pdf. Chambers’ın mektubunda değindiği NSA müdahalesi hakkındaki rapor ve fotoğraflar için bkz: Sean Gallagher, “Photos of an NSA ‘upgrade’ factory show Cisco router getting an implant,” arstechnica, 14 Mayıs 2014, http://arstechnica.com/tech-policy/2014/05/photos-of-an-nsa-upgrade-factory-show-cisco-router-getting-implant/. Chambers’ın mektubu Wall Street Journal internet sitesinden görülebilir: http://online.wsj.com/public/resources/documents/WSJ-20140519-CiscoLetter.pdf. People’s Daily’nin NSA ile ilgili sızıntılar hakkındaki yorumunun bir özeti için bkz: “China state media calls for ‘severe punishment’ for Google, Apple, U.S. tech firms,” Reuters, Technology News, 4 Haziran 2014, http://www.reuters.com/article/us-china-usa-tech-idUSKBN0EF0CA20140604.

HİNDİSTAN’I DİJİTAL BİR ÜLKEYE DÖNÜŞTÜRMEK, DEMOKRATİK YÖNTEM

2014 YILI, HİNDİSTAN’IN POLİTİKASI ve kentsel tutkuları için önemliydi. Bharatiya Janata Party (BJP—Hindistan Halk Partisi) meclisteki sandalyelerin açık bir çoğunluğunu kazandı ve 1984’ten beri rakip partilerle koalisyon kurmadan ülkeyi yönetmeye yetecek kadar güç kazanan ilk siyasi parti oldu. Narendra Modi, Gujarat eyaletinin başbakanı olarak geçirdiği on üç yılın ardından ülkenin başbakanı oldu. Parti programı reformist olarak kabul ediliyordu: Kalkınma yanlısı, iş dünyası dostu ve küresel ekonomide daha yüksek bir konuma gelme amacı güden bir program. Ülkenin kentsel gelişim projeksiyonları ve ekonomik rekabet gücü en önemli tartışma konularıydı.

Modi’nin Gujarat’taki sicili, seçim kampanyasının en önemli öğesiydi. Gujarat, Hindistan’ın ekonomik olarak en güçlü ve çeşitlilik içeren eyaletlerinden biridir ve özel sektör yatırımlarına sıcak yaklaşımı eyalete uluslararası basında iyi bir ün kazandırmıştır. Modi’nin yönetim tarzında tartışmalı öğeler olmakla birlikte Hindistan, onun yükselişiyle birlikte dünyanın dikkatini üzerine çekti. Çoğu insan potansiyel bir dönüm noktasının açıkça belirdiği görüşündeydi ama ülkenin içinden ve dışından gözlemciler bunun gerçekliğe dönüştürülme olasılığı hakkında ikiye bölünmüştü. Seçimin ardından Economist şöyle diyordu: “Onun başbakan olarak önündeki zorlu görev, uzun süredir icraat yapamayan bir politik sistemden kararlı ve etkili bir hükümet çıkarabileceğini kanıtlamaktır.”1

Bir milyarın üzerinde bir nüfusu olan bir ülkede yapılması gereken işler listesinin sonu gelmez ve bunların çoğu da ulusal refah ve güvenlik için son derece önemli görevlerdir. Hindistan’ın uzun süredir etkisizlikle, yolsuzlukla ve statükonun dışındaki şeylerin çoğuna ilgisiz kalmakla ün salmış olan liderlik yapısı tek bir liderin vizyonuna ikna olmayacaktı. Pek çok insan yerleşik çıkarların başbakanın reform heveslerini kursağında bırakacağına, tek adam hatta bir siyasi parti çevresindeki kişi kültünün bir ülkeyi daha işlevsel hale getiremeyeceğine inanıyordu. Bununla birlikte, BJP’nin çoğunluğu elde etmesi ve icraat yapma konusundaki kararlılığı, bu yeni dönemde işlerin farklı olabileceği ve daha iyiye doğru bir değişim yaşanabileceği duygusunu güçlendirdi.

CISCO YENİ BİR YARIMKÜREYE ATLIYOR

Cisco, da 2014’te manşetlere çıktı çünkü yakın bir gelecekte Hindistan’a yoğun bir yatırım yapacağını duyuruyordu. Hindistan’ın gençliğine—her yıl 600.000 yeni mühendis çıkıyor (ABD’de 60.000)—ve iç etkenlerden güç alan ekonomiye dikkat çeken şirket, bu ülkenin başarılı olmak için gerekli araçlara sahip olduğunu savunuyordu. Elbette risk barındırdığı için her bahsin kötü bir ünü olur. Cisco’nun o zamanki CEO’su John Chambers “kendilerinin çıkardıkları” ekonomik sıkıntılarına ek olarak, “onlar dünyanın en büyük demokrasisinin sahip olabileceği tüm sorunlara sahipler” diyordu.2

Cisco Hindistan’ı pek çok batılı ülkeden daha iyi tanıyordu; sekiz yıl önce ilk büyük yatırımını Hindistan’da yapmıştı. Şirket Bangalore’de Cisco East’ı açtığında yıl 2006’ydı. Cisco East birkaç yıl içinde doğulu yükselen pazarlardaki çılgın hareketlilik için bir merkez haline gelecek olan bir kampüstü. Bu yeni merkezi yönetmek için Cisco’nun küreselleşme başkanı Wim Elfrink görevlendirildi ve şirket 2006’dan bu yana Delhi-Mumbai Endüstriyel Koridoru (DMIC) projesindeki çeşitli kentsel peyzaj çalışmalarının ICT planlaması ihalelerine girdi—ve kazandı.

Bangalore şirket için bölgesel bir merkez olmanın ötesine geçecekti. Kampüs en son teknolojinin kullanıldığı minyatür bir akıllı şehir haline gelecek ve standart iş parkı işlevselliğinin bir adım ötesine geçecekti. Pek çok yönden Nesnelerin İnternetinin gelişini kanıtlıyordu: Eğer internet bağlantısı geleceğe giden yolsa ve Cisco onun geliştirilmesinde önemli bir rol oynamaya hazırsa bölgesel partnerlere ve müşterilere bu teknolojinin şirketin kendi çalışmalarına nasıl yararlar sağladığını göstermemek için bir neden var mıydı? Bangalore kampüsü TelePresence teknolojisi için ve modern iletişim teknolojisinin diğer özellikleri için bir test alanı haline gelecekti. Bu, sırf inovasyon olsun diye yapılan bir inovasyon değildi. Eğer altta yatan teknolojinin güvenilmez olduğu ortaya çıkarsa Cisco profesyonel bir saygınlık kaybından daha fazlasını riske atmış olurdu. Temel iç iletişim ve operasyonlar da zarar görürdü.

Küresel iletişim operasyonların da ötesine geçti, stratejik bir değişimin habercisi oldu. Cisco, Doğu ve Batı yarımkürelere ayrılıyordu. Kaliforniya’daki San Jose merkez üssü olarak kalacaktı ama Bangalore’un zamanla eşit hacim, güç ve önemde bir komuta merkezi haline gelmesi bekleniyordu. Her Şeyin İnterneti ve şehir genelindeki uygulaması Güneydoğu Asya, Çin ve Ortadoğu’da şekillenmeye başladıkça şirket Pasifik’in aynı tarafında bir komuta merkezine ihtiyaç duyacaktı.

Cisco’nun merkez dışında bir merkez kurması için Bangalore pek çok bakımdan ideal bir yerdi. Uzun bir inovasyon ve mühendislik becerileri geçmişi vardı. Hindistan’ın inovasyon enerjisinin nabzı bu şehirde atar ama şehri ziyaret edenler Hindistan’ın genel sorunlarından bu şehrin de muaf olmadığını hemen fark eder: Çürük altyapı, aşırı kalabalık, kirlilik ve yoksulluk, havaalanından başlayıp şehrin doğu banliyölerinden birinde bulunan Cisco kampüsüne giden yol boyunca açık bir şekilde göze çarpar. Modern otoyolun genişliği, kısa bir süre sonra sizi, gelişigüzel bir şekilde asfaltlanmış, şeritleri belirsiz, trafik ışıkları yetersiz yollara ulaştırır ve yapacak çok şeyi olmayan genç erkeklerden oluşan kalabalık grupların günün ve gecenin her saatinde bir araya toplandıklarına tanık olursunuz. Cisco East iş parkına gözleri kapalı bir şekilde getirilen bir ziyaretçi kendisinin o sırada dünyanın herhangi bir yerinde olduğunu düşünebilir. Ama 2015’te bile, parkın duvarlarının hemen dış tarafı, yani otelin üst katlarında kalan konukların görebileceği yerler, derme çatma çatılı gecekonduların serpiştirildiği ve ineklerin dolaştığı boş arazilerden oluşan bir tablo çizer. Bangalore’un modern yüzü şehrin yirminci yüzyıldaki kalabalığı ve dışa genişlemesinin yarattığı üretken bölgeler tarafından çevrelenen ceplerde görünür. San Jose 14.000 kilometre uzaktadır ama pekâlâ bir milyon kilometre uzakta da olabilir.

Chambers, Aralık 2006’da şu açıklamayı yaptı: “Cisco küreselleşme vizyonunu yaymaya başlayacağı bir merkez olarak Hindistan’ı seçti çünkü Hindistan’da son derece yetenekli bir işgücü, destekleyici bir hükümet, inovasyon odaklı müşteriler ve zaten küresel kapasiteleri olan birinci sınıf partnerler var.” Hindistan’da 2000 çalışanıyla ve 2005’te duyurulan 1 milyar dolar değerindeki yatırımla, Cisco Hindistan pazarındaki varlığını genişletmeye hazırdı. Bu erken evrede bile en öncelikli hedefin, Delhi-Mumbai Endüstriyel Koridor Projesinin planlama ve geliştirme süreçlerini kolaylaştırmak olacağı açıktı.

Yine de Asya’nın 2005-2006 yıllarındaki genel görünümüne bakmak gerçek bir Doğu komuta merkezinin önemini anlamaya yardımcı olacaktır. Güney Kore, Çin ve Suudi Arabistan gelecek on yıllar için olağanüstü bir kalkınmanın işaretlerini veriyordu. Malezya ise otonom komşusu Singapur’un doksanlarda gerçekleştirdiği gibi bir modernizasyona doğru gidiyordu. Kıtanın her tarafından yeni havaalanları ve “aerotropol”ler fışkırıyordu. Sıcak iklimli, kalabalık nüfuslu, kentsel eğilimleri artan ve kentsel modernizasyon ve büyüme anlamında Batının önüne geçme ihtiyacı duyan bu ülkeler, yüzyılımızın en temel sorunlarından bazılarına çözüm bulma ve Cisco markasını küresel çapta yerleşik hale getirme konusunda olağanüstü büyüklükte fırsatlar sunuyordu. Bu açıdan bakıldığında Bangalore kampüsü hakkındaki planların hırslı olması gerekiyordu.

BANGALORE’DA IT KİMLİĞİNİ
—VE PROTOTİPİNİ—OLUŞTURMAK

Aslında akıllı ve bağlantılı bir şehir olmayan Bangalore, pek çok kişiye göre modern Hindistan’ın öncü gücüdür. Sadece Cisco’nun “ikinci evi” değil aynı zamanda kendini küresel bir pazarın içinde bir şehir olarak tanımlamayı başarmış ve hem IT alanında yetenekli insanların hem de bu alanda diğerlerinden üstün olan şirketlerin buluşma noktası haline gelmiş bir şehirdir. Pek çok insan, bu şehrin, Hindistan’ın gelecekte kentsel merkezlerinde nasıl iş yapacağının bir göstergesi olmasını umut ediyor.

Cisco’nun Aralık 2006’da Doğu Küreselleşme Merkezinin tamamlandığını duyurması, hem Hindistan yönetimine yapılan bir duyuruydu hem de genel olarak şirkete teknolojik oyunda çıtayı yükseltme çağrısıydı. Diğer çokuluslu IT şirketleri gibi Cisco’nun gerçek zamanlı, IP tabanlı bir bağlanabilirliğe giden yolu da şimdi geriye dönüp bakıldığında kısa görünebilir ama bu çalışmalarda yer alanlar müşterilerine çözümler önerirken bile Cisco’nun iç operasyonlarını bu teknolojiye uyumlu hale getirmek için çok çalışmışlardır. Bangalore kampüsü pek çok yönden önce bir test uygulaması, sonra da dünyanın her tarafındaki Cisco tesisleri için işletme standardı oldu. Merkez aynı zamanda A+BŞ olanaklarının gözlemlenebilen, analiz edilebilen ve kentsel geliştirme çalışmalarında kullanılmak üzere uyarlanabilen gerçek zamanlı ve canlı bir sunumu haline geldi. Cisco için bu merkez, yeni standart ve ölçeklendirilebilir çözümlerin bir kalite işareti haline geldi; ayrıca kapsam olarak değilse de işlevsellik açısından Songdo’ya rakip olabilecek bir A+BŞ prototipiydi. Burası bir şirket kampüsünden daha fazlasıydı; yeni yeni gelişmeye başlayan Her Şeyin İnterneti için geçerli bir kavramsal kanıttı.

Bu on yılın başından önce başlamış olan pek çok Cisco projesi gibi Bangalore kampüsü de IoE’ye özgü terminolojinin gelişmesinden önceki bir tarihe uzanır. Ama bu teknolojiyi geliştirmiş olan örnek olay çalışmaları bu kampüste yapılmıştı (ve yapılıyor). Doksanlarda Cisco’nun ürettiği yönlendiricilerin internetin gelişmesindeki ilk dalgaya yol açmış olması gibi Bangalore’da vitrine koyulan bu yeni teknolojiler de yeni nesil bağlanabilirlik ve hızın müjdecisi olacaktı. Cisco’nun geliştirdiği teknolojilerin en iyileri birbirleriyle bağlantılıdır ve şirket için değer ürettiği kadar, partnerleri için ve Cisco’ya ev sahipliği yapan ülkeler için de değer üretir. Her yıl mezun olup küresel pazara katılan 600.000 Hintli mühendisi düşünün; onlara ülke içinde, çekici, en ileri teknolojinin kullanıldığı, DMIC ve bağlanabilirlikle ilgili diğer altyapı çalışmalarının temsil ettiği kapsamlı A+BŞ gayrimenkul girişimlerine uygulanabilen iş fırsatları sunmak hem şirketin hem de ülkenin en temel çıkarıdır.

Bangalore kampüsünde sekiz bina, iki bin otomobil kapasiteli bir otopark ve yüz seksen altı bin metrekare civarında açık çalışma alanı vardır. Kampüs, şu anda Hindistan’daki en başarılı, interaktif A+BŞ iş örneği olması bakımından “akıllı” bir kampüstür. Ama kampüsün önemi daha da derinlere gider: Kampüs kentsel altyapının ölçeklendirilebilir bir modelidir, yani bir anlamda Hindistan’ın teknoloji tutkusunun yoğunlaştırılmış bir yansımasıdır. Ve bünyesinde gençler vardır: Cisco’nun Y Kuşağı çalışanlarının yüzde 60’ı Bangalore’daki çalışanlardır. Bu genç çalışanlar sadece Cisco’nun Hindistan’daki çalışmalarının yüzünü değil aynı zamanda metodolojisini de değiştiriyor. Cisco’ya tercih hakkı ve inovasyon getirmişlerdir ve çalışma alanı da buna göre tasarımlanmıştır. Şirket bunun da geleceğin küçük—ama şimdilik küçük—bir modeli olduğuna inanıyor.

Mükemmel bir dünyada Cisco gibi teknoloji şirketleri kendi özel tercihlerine uygun işyerleri ve ofisler inşa edebilir. Ayrıca bu iç işlevlerin dış dünyaya “aktarılması” da gerekmez. Dünya Gezegeninde, her zaman, enerji iletimi, telekomünikasyon, giriş ve çıkış yolları ve tesisat eksikliği konularında değişiklikler ve işletme silolarının her birinde bir yığın potansiyel karmaşa olacaktır. Bu gerçeklik bir binanın işlevlerinin her birine eklenen bağlantı hatları aracılığıyla çevresiyle “konuşabilen” bir hizmet sunma platformunun temel işlevini açıklar. Hizmet sunumunun son mili, yerel ağın paylaşıma açıldığı yer genellikle birçok farklı özelliklerin kaynağıdır, yani pek çok olasılığın planlanabileceği ve süreçte hiçbir standardın olmayacağı yerdir. En iyi çalışan hizmet sunma platformu çok yönlüdür ve kesişme noktalarında ortak bir dil bulabilir. IoE teknolojisinin gelişmesiyle bu kesişme noktaları çoğalmakta olduğu için platform tüm akıllı düzenek için kilit bir merkez olarak işlev görür.

Bu platform “pürüzsüz” bir IT deneyim ve işlevinin kaynağıdır. Pürüzsüz sözcüğü pazarlama literatüründe yaygın olarak kullanılan bir terimdir ama ne anlama gelir? Bu, kişinin yönelimine göre değişir. Bir şirketin çalışanlarının ve konuklarının, yani son kullanıcıların çoğunun açısından bakarsak kullandıkları uygulama ve programlar için güvenilir bir bağlantı kurmayı başarmak anlamına gelir. Bina yöneticileri ise maliyet tasarrufları yapabilirler çünkü en uygun çalışma koşullarını sürdürmek için daha az zaman ve enerji harcarlar. Güvenlik ve mevcut güç kaynaklarına IP etkin entegrasyon konusuna odaklanan mühendislere gelince; A+BŞ tesisinin, IT altyapı ağında yeni, sömürülebilir güvenlik açıkları yaratmaksızın diğer şirket ve/veya güvenlik sitelerine veri iletimi için temiz yollar anlamına gelir.

Tıpkı Paris ve diğer şehirlerin bir zamanlar son “modern” çağdaki su dağıtım ve kullanımı için kullanışlı ve etkili yöntemler uygulamış olması gibi Bangalore kampüsü de veri iletiminin potansiyelini göstererek kanıtlamaktadır. Veri, kontrol altında tutulması gereken suyun aksine, bir binanın, iş kulesinin ya da şirket kompleksinin içindeki siloların ortadan kaldırılmasını teşvik eder. Verilerin bu pürüzsüz yayılımı kaostan çok, gelişmiş ve etkili bir işlev oluşmasına destek olur. Bu, yeşil alan tarzı A+BŞ bir yapının belirgin bir avantajıdır: Bütünleştirilecek eskiden kalma varlıklar olmadığında yeni bir bina kompleksi tek ve yekpare bir tasarım üzerinden çalışabilir.3

Bangalore büyük bir önem taşıyordu çünkü küresel strateji ve etkileşimi San Jose’deki tek bir merkezden kontrol etmek artık pek mümkün değildi. Bu, Roma’nın doğuda yeni bir başşehir yaratmasının çokuluslu şirket bağlamındaki bir uygulamasıydı. Bangalore’un, bundan sonra Cisco’nun Singapur, Macau, Malezya ve başka yerlerdeki kampüsleriyle enformasyon paylaşımı yapabileceği, acil durumlarda kontrolü üstlenebileceği ve toplantılara katılabileceği bir platform geliştirmesi gerekiyordu. Şirketin standartlaştırılmış ve ölçeklendirilebilir bir çözüme ihtiyacı vardı.

Bangalore’un IP altyapısı, sadece iç çalışmalarının verimliliğini artırmakla kalmadı aynı zamanda Güvenlik ve Tesis İşletme Merkezini (SFOC) destekleyen beş kampüsten biri haline getirdi. SFOC, herhangi bir Cisco kampüsünün güvenlik aygıtının gerçek zamanlı olarak izlenebileceği bir komuta merkezidir. Acil bir durumda, erişimi önlemek ya da işletim sistemlerini çalışır durumda tutmak için gerekli buton ve kodlar başka bir SFOC’den etkinleştirilebilir. Diğer bir standart özellik olan IP telefonlar ise Cisco ağının geri kalanına sağlam, pürüzsüz bir bağlantıyı daha da etkin hale getirir.

A+BŞ teknolojisinin yararlarını gözlemek için birkaç yıl geçtiği dikkate alınırsa Bangalore kampüsü teknolojik sonuçlara birkaç önemli değer eklemeleri yapmıştır. En önemlileri şunlardır:

• Dakikalar içinde bakım. HVAC, aydınlatma, atık tasfiyesi ve diğer hizmetlerin tek bir yedekli IP platformundan çalıştığı sistemlerde rutin kontroller, parçalara ayrılmış bir bina düzeneğini gözden geçirmek için gereken zamandan çok daha kısa bir sürede tamamlanabilir. Ayrıca IP platformu da bir binanın kullanımda olmayan alanlarının saptanmasını çok kolaylaştırır ve enerji çıkışını gerekli olan en düşük düzeye indirir.

• İçeride ve dışarıda daha etkili bir güvenlik. Şirketin servis otobüsleri yaygın bir ulaşım biçimidir; her biri GPS ve RFID etiketleriyle donatılmıştır. Eğer araçlardan biri normal rotasından saparsa Bangalore güvenlik güçlerine bir alarm gönderilir.

• Bulut aracılığıyla hasta sınıflandırması (triyaj). Bangalore’un tıp merkezi, hastanelerle iletişim için TelePresence teknolojisinden yararlanır; sağlık görevlileri bulut aracılığıyla ilgili tıbbi verileri yükleyerek teşhis ve tedaviyi hızlı ve kolay bir hale getirebilir.

• Park yeri bulma sorununa çözüm. Bangalore’daki park alanları, şehir ortamlarında olağanüstü sonuçlar veren bir özellik olarak, nerelerde boş yerler olduğunu gösteren sensörlerle donatılmıştır. Daha az araç sürmek, çalışanlar için telefonlarına ve diğer aygıtlarına güvenle bakmak için daha fazla zaman anlamına gelir.

• Komuta merkezini konferans salonuna getirmek. Toplantı yerlerinin aydınlatma ve ısı koşulları IP telefonlarıyla önceden belirlenebilir ve ayarlanabilir. IP ağı da daha güncel mesaj ve sinyal gönderme olanağı vererek daha az aksaklık olmasını sağlar. Konferans salonundayken teknik destek çağırmadan teknolojik aksaklıklarla ilgilenmek çok daha kolay hale gelmiştir. Bu durum, daha iyi koşullara ve etkinliğe ek olarak, Bangalore’daki çalışanlara binaların kendilerine hizmet ettiğini hissetme olanağı verir.

Bu özelliklerden herhangi biri diğerlerinden ayrı tutulduğunda daha iyi yaşam standartları açısından önemsiz ve hatta gereksiz görünebilir. Ama işletme maliyetindeki fark tartışılmaz bir düzeydedir. Bangalore kampüsü bu ve diğer özelliklerin tek bir tesise yılda 150.000 dolar tasarruf sağladığını hesaplamaktadır. Bir şehir ölçeğinde, birbirine bağlı taşıma, eğitim ve turizm dikeylerinin eklenmesiyle IoE teknolojisinin verimliliği tam bir rahatlama yaratır.

YÜKSELEN KUŞAKLAR VE ÖTESİ İÇİN İNŞA VE YATIRIM

Cisco, Bangalore kampüsü ve operasyonlarının, altyapının da ötesinde, şirketin işe yaklaşım tarzında temel bir değişimi temsil ettiğine inanıyor. Yerleşik çokuluslu şirketler genellikle kadrolarına yeni giren genç çalışanların tercihlerine uyum sağlamada daha yavaştır. Yeni kurulan yenilikçi teknoloji şirketleri dünyasının düzenli olarak gösterdiği gibi, daha küçük bilançoları ve daha az yatırımcıları olan yalın şirketlerin işe yaklaşımlarında genç yetenekleri kendine çeken inovasyon odaklı yeni yollar yaratması çok daha kolaydır. Ancak Cisco ve diğer çokuluslu şirketler inisiyatifi daha küçük kaygılara bırakamaz. Bangalore kampüsü bir Silikon Vadisi ya da New York girişimci şirketinde bulunabilecek iş yaklaşımı ve çalışma ortamının aynısıyla genç yetenekleri kendine çekmek için yapılan atılgan bir girişimdir.

2015 itibariyle bu çaba sonuç veriyor gibi görünüyordu. Bangalore’un 8500 kişilik işgücü gerçekten de gençtir. Ayrıca Y Kuşağı ya da Millenniallar denilen bu kuşağın bu küresel şirkette en yoğun olarak bir arada bulunduğu tek yer burasıdır. “Pürüzsüz” IT deneyimi burada kaliteli bir iş/yaşam dengesi olarak geçerlidir. Kampüs açıktır; iş istasyonları belirli bir gün için bir çalışanın tercihi üzerine kişisel aygıtlar ve QR kodlarıyla tahsis edilebiliyor (ve aydınlatma, ısı ve diğer özellikler açısından izlenebiliyor). Çalışanlar ofislerdeki verimsiz bölmeli çalışma alanları yerine bahçelerde çalışmayı ya da oyun merkezlerinde veya TelePresence odalarında toplantılar yapmayı yeğleyebiliyor. Kampüs, çalışma alanı için “rezervasyon” takibi yapan bir bina içi sistemi aracılığıyla alan kullanımını en yüksek düzeye çıkarabiliyor (2014 sonu itibariyle yaklaşık yüzde 58).4

Bangalore’un vaadi akışkanlıkla yoğunluğun bileşiminde yatıyor. En iyi A+BŞ toplumları işlevlerini kontrol altına alacaklar ve kentsel yayılmayı akıcı ve interaktif olan dar, hareketli ortamlar yaratmak üzere yapacaklar. Gelecek on yıl içinde (Çin ve Japonya yaşlanırken)5 daha da gençleşecek ve çok büyük miktarlarda eğitimli çalışan üretecek olan Hindistan nüfusu, en iyi yeteneklerini ülke içinde tutmak için dinamik şehirlere gereksinim duyacaktır. Hindistan’ın yeni kuşaklarının eğitim ve öğretim gereksinimine çok vurgu yapılıyor ama bu kuşakların en yetenekli en enerjik gençlerini bulmak için endüstri ve fikri sermaye merkezleri kurmak da büyük önem taşıyor. Cisco ve diğer çokuluslu şirketler Hindistan’a yatırım yaparken akıllı çalışma ve yaşam alanları ve eğitim kurumları inşa etme hedefleri birbirinden ayrı tutulamaz.

NEDEN HİNDİSTAN: EN BÜYÜK SORUNLAR,
EN BÜYÜK FIRSATLAR

Hindistan, akıllı ve bağlantılı şehir geliştirme çalışmalarının genel hikâyesiyle ilgili olarak komşusu Çin’e özgü ekonomik itici kuvvetlerin pek çoğuna sahiptir. Hindistan, 2008’e kadar, kırk yıldan daha az bir sürede kentsel çevrelere 230 milyon insan eklemişti; 2030 yılına dek 250 milyon kişi daha eklemesi bekleniyor. 2013’te 1,252 milyarlık bir nüfusla, hem kırsal bölgelerde hem de çoktan aşırı kalabalıklaşmış şehirlerin aceleyle yapılaşmış uzantılarında büyük bir alt sınıf kalmıştır. Sağlıklı bir durumda olan orta sınıfta gelecek yirmi yıl içinde bir nüfus patlaması bekleniyor; Çin’de olduğu gibi, ulusal kalkınma projeksiyonlarını bu sınıfın kazançlarının beslemesi bekleniyor.

Bu arada Hindistan, kurumsal gücünü şaşırtıcı büyüklükte bir inşaat projesini desteklemek için kullanıyor, tıpkı Çin’in Batıya Gidiş politikasıyla yaptığı gibi. Bu proje Delhi-Mumbai Endüstriyel Koridoru (DMIC) projesidir. Projede, ülkenin iç bölgelerinin büyük bir bölümünün bir üretim merkezine dönüşecek şekilde geliştirilmesi planlanıyor. Projenin kapsamında ayrıca ulaşım, mevcut şehir ve kasabaların genişletilmesi ve Her Şeyin İnterneti ile ICT ağı katmanları olan yeşil alan tarzı modern şehirler de bulunuyor. Bir kamu-özel sektör partnerliği (PPP) olan DMIC projesinin başlangıç fiyat etiketi 100 milyar dolara yakın ama gerçekçi olursak, fütürist haritalardaki işaretlemelere bakılınca, proje çok daha fazla para gerektirecek. Üç tane liman, yük hatlarının modernizasyonu ve bağlanabilirliğin yüzlerce küçük kahverengi alan geliştirme çalışmalarını kapsayacak şekilde genişletilmesine ek olarak, yirmi dört tane de yeni şehir kurulması öneriliyor. Çalışanlar kadar planlayıcılar tarafından da yüksek bir olasılık olarak görülen yetenekli teknisyen ihtiyacının artma olasılığına karşı mesleki eğitim tesisleri, yedi tane yeni üretim bölgesi ve yetenek bölgeleri de projelendirilmiş durumdadır.

2014 seçimlerinin ardından Hindistan’ın dönüşümü doğrultusundaki bu teklifler daha güçlü bir şekilde gündeme geldi ve daha da büyük bir önem kazandı. DMIC yıllardır planlama aşamasındaydı; bu arada Narendra Modi, eyalet yönetiminin başında bulunduğu görevi süresince Gujarat’a akıllı sistemlerin kurulmasının sıkı bir savunucusuydu. Modi bu ulusal tutkuların bir aracısıdır; yani bu tutkuları yaratan o değildir. Hindistan, halkı tarafından yaratılan bu baskıya karşılık vermek için uzun süredir daha zengin ve daha etkili bir ülke olmanın yanı sıra akıllı teknolojilere yönelme ihtiyacını da kabul etmiştir. Bu arada, Cisco doğuya gitmeye karar verdiğinde Hindistan’ın parlak ama güvencesiz geleceği şirket üzerinde büyük bir etki yapmıştı.

Çin’deki çalışmalar politik oyunlar nedeniyle orada iş yapmanın daha zor olduğunu gösterdi. Songdo tamamen gelişmiş bir ülkede tuhaf bir yeşil alan çalışması gibi duruyordu. Bu arada Hindistan, uluslararası teknoloji şirketlerinin ekmek yiyebileceği bir yer olma potansiyeline sahipti. Son yıllarda GSYH’daki büyüme yavaşlamış olmasına karşın 2014 seçimleri gerçekten de bir işaret gibiydi. İşlevsiz iş iklimiyle ünlü Hindistan kendi ellerindeki zincirleri kırmaya niyetli görünüyordu. Cisco ön hazırlık yapmaya çalışarak geçen yılların ardından modern Hindistan hamlesine yardımcı olmaya hazırdı. Büyüme potansiyelinin tek rakibi, 2014’te birçok çokuluslu şirket için daha zorlu bir hale gelecek olan Çin’di.

JAPONYA VE HİNDİSTAN:
SIRADIŞI BİR EKONOMİK İTTİFAK

Akıllı ve bağlantılı şehirler bağlamında, belki de hiçbir ülke hem ivedi bir modern şehir planlaması gereksinimini hem de yaşam kalitesinin artırılması konusunda muazzam olasılıkları aynı anda içinde barındırmaz. Hindistan yetersiz şehir planlamasının ya da tamamen plansız şehirleşmenin yarattığı sorunların karışımından oluşan bir ülkedir. Gecekondu mahallesi koşullarında yaşayan insanların sayısı, Hindistan nüfus sayımı verilerine göre, 2011’de altmış beş milyona ulaştı; bu, 2001 rakamlarına göre yüzde 25 oranında bir artışa işaret ediyor.6

Şehirleşme geri döndürülemez bir eğilimdir. Orta sınıfın tüketiminin gittikçe daha gösterişçi hale gelmesi ve gittikçe küçülen kırsal bölgelerde idare etmekten fazlasını yapabilme fırsatlarının oluşması nedeniyle şehirler dolmaya devam edecek ve bunun sonucu olarak doğal kaynaklar ve çevresel etkenler üzerindeki baskı artacaktır. Kötü yollar (hiçbir ülkede trafik ölümleri buradan daha fazla değildir), aşırı kalabalık (Mumbai’nin nüfus yoğunluğu New York City’nin on katıdır), güvenilir olmayan elektrik şebekesi (kesintiler sık ve günlerce sürebiliyor, üretimde milyonlara varan kayıplara ve sağlık alanında sorunlara yol açabiliyor, yaşam kalitesinin düşmesinden söz etmeye bile gerek yok) ve içme suyu rezervlerinin azalması7 gibi sayısız sorun anlatılıyor. Nüfus artışı ile kaynak yönetimi arasındaki çatışma belki de başka hiçbir yerde Hindistan’daki kadar şiddetli değildir. Bu bağlamda, akıllı şehir planlaması ve gerekli altyapı bizi yaşam kalitesi bağlamının çok ötesine götürür. Bir ülkenin ilerlemesi ya refaha ya da sürekli büyüyen sorunlara ve yetersizliklere yol açabilirken teknolojik çözümler de zamana karşı yapılan yarışın bir parçası haline gelir.

Sanayi, doğal kaynaklara olağanüstü bir vergi getiriyor olmasına karşın Hindistan’da uzun bir süredir ülkenin yükselişi için bir anahtar olarak görülmektedir. Dahası, ülke büyük çapta ilerlemeler kaydetmeye yetecek kadar çeşitlilik arz ediyor. Örneğin, Gujarat, en müreffeh bölgelerden biri olarak öne çıkmaya devam ettiği on yıllık bir süre içinde gecekondu mahallelerinin sayısında bir düşüş oldu.8 Bu arada Delhi-Mumbai Endüstriyel Koridoru (DMIC) için ulusal planlar tamamlandı ve ortaya ilginç partnerlikler çıktı.

Siyasi irade, yatırım sermayesi olmadan fazla bir değer taşımaz. 2005’te, uluslararası bir yatırım ortağı bulundu: Japonya. 2006’da, iki ülke DMIC çalışmalarının rupi ve yenlerle mali açıdan garanti altına alındığını duyurdu. Japon hükümeti, özellikle otomotiv şirketleri için üretim üssünü Hindistan’ın bu açılımına dahil ederek genişletmeye istekliydi. Bu ekonomik etmen ayrıca ülkenin endüstriyel kapasitesi kadar demiryollarının modernizasyonuna da ivme kazandırdı. Yük taşıması Hindistan’da hızlı olmuyor. Bugün denizle bağlantısı olmayan bölgelerden bir yükün limanlara gelmesi günlerce sürebiliyor. DMIC, büyük yabancı şirketlerin ürünleri kadar, ulusal ürünlerin de üretilmesi ve taşınması için bir araç olarak tasarlandı.

Paydaşlar ve potansiyel partnerler projeye ihtiyatla bakıyordu. Güçlükler, büyük ölçüde, rekabet halindeki çıkar gruplarından ve yerel ve eyalet düzeylerindeki yolsuzluklardan kaynaklanıyordu. Örneğin, yeni binalar için bir yığın gözden geçirme süreci vardı ve çoğu zaman projelerin kaynaklarını tüketerek yavaşlamalarına neden oluyordu. Bu döngü, 90’larda ve 2000’li yılların başında Hindistan’da iş yapmış olan herkesin çok iyi bildiği bir durumdu.

Bununla birlikte, DMIC projesinin arkasında yatan düşünce mantıklıydı. Üretim ve tedarik zinciri altyapısının iyileştirilmesiyle Hindistan küresel erişimini genişletebilirdi. Koridordaki yeni ve canlı kentsel ortamlarda daha fazla iş yaratılması umudu, kırsaldan kentsele geçiş devam ettiği sürece kabaran işsizlik dalgasının önüne geçmek için en iyi umuttu. Hindistan mühendislik başarıları için bir merkez olma kimliğini parlatırken Japonya ile ulaşım ve taşımacılık altyapısı geliştirme konusunda becerikli bir ortak bulmuş oldu. Teoride DMIC projesine karşı fikir öne sürebilen çok az yorumcu vardı; mantıklı bir kuşku noktası ise daha önce yapılmamış olanı yapma üzerinde yoğunlaşıyordu.

Japonya’nın tarihsel olarak sadece soğuk bir ilişki içinde olduğu bir ülkeye yatırım yapmak için tabii ki stratejik nedenleri vardı. Hindistan’da, elverişli bir coğrafya, ucuz insan gücü ve neredeyse ortak rakipleri Çin kadar etkileyici bir ölçekte büyümek için teşvik sunan bir ortak bulmuş oluyordu. Japonya başbakanı Shinzo Abe’nin 2007’deki ilk ziyareti, ülkesinin Hindistan’da son derece tutkulu bir yatırımcı haline gelmeye hazır olduğu yönünde açık bir sinyaldi. En önemli proje DMIC projesiydi; Japon fonlarının projenin finansmanının üçte birini karşılaması bekleniyordu. Kamu-özel sektör partnerlikleri ve çeşitli kurumsal ve finansal varlıklar oluşturulması yoluyla iki ülkenin sağlayacağı fonlar bir araya getirilecekti ama bunların çoğu, Abe’nin ziyaretini büyük ölçüde sembolik bir jest olarak bırakacak kadar uzak bir gelecekteydi. Yine de bu bir başlangıçtı. Sonraki birkaç yıl içinde yatırım sermayesi gerçekten de meydana getirilecekti ama hemen mühendislik ve yapım planlamalarına hücum edilecek kadar büyük miktarlarda olmayacaktı. DMIC projesinde, bürokratik zorluklar olmaksızın bile çalışmaların fiziksel kanıtlarının gözle görülür hale gelmesi yıllar alacaktı.

Bu durum akıllı ve bağlantılı şehir yapımının uzadığı yönündeki bazı eleştirileri açıklamaya yardımcı olacaktır. DMIC ya da Songdo kadar tutkulu hedefler kaçınılmaz olarak yüksek beklentiler yaratır ve sonuç alınması için gereken süre yıllarla ölçülebilir ve bu da toplum bilinci üzerinde pek hayranlık uyandırıcı bir şey değildir. Açık konuşmak gerekirse, akıllı şehirlerin mimarları sabırsızlığı insan doğasının bir işlevi olarak kabul etmek zorundadır; kuşkuculuk ve eleştiri çoğu zaman umutların ertelenmesinden doğar. Ayrıca gözlemcilerin büyük ölçekli planların beraberindeki birçok olası kaza ve gecikmeyi hesaba katmaları da adil olacaktır.

Hindistan örneğinde pek çok engel vardı: Yeni şehirleri kurmak için geniş toprak parçaları gerekiyordu; koridor boyunca karşılaşılan bazı çevre ve mühendislik problemleri hemen çözülemiyordu; çok ihtiyaç duyulduğu halde Japon finansmanı zorunluluk olmadan gelmiyordu ve Hindistan’daki bazı insanlar teoride herkese açık olan bir üretim havzasındaki bir ülkeye yapılan kayırmacılık hakkında kaygı duyuyorlardı. Gayrimenkul açısından, bütçe aşımı, onay gecikmeleri ve bitiş tarihlerinin kaçırılması olasılıkları vardı. Tüm bu hesaplamalardan daha önemlisi, her zaman akıllarda duran ekonomi sorusu vardı: Bu yeni şehirler ve bağlantılı altyapı yatırımcı ve kiracı çekebilecek miydi? Bu şehirler onlara evim diyecek olan insanlar için bir değer ifade edecek miydi?

Tüm bunlara rağmen, DMIC projesini ve Hindistan’daki diğer mega projeleri eleştirenler mutlak ve geri döndürülemez gerçeği yadsıyamazdı, yani ülkedeki nüfus patlamasını ve kaynaklara olan talebi. Hem başarı hem de berbat sorunlar için büyük bir potansiyeli olan bir ülkede geleneksel şehir planlaması yöntemlerinin geçerli olmadığı açıktı. Eski çalışma yönteminin aldığı önlemlerin çoğu yetersizdi ve süregiden bir yoksulluk ve baştan savma inşaat uygulamaları yaratmıştı.

Hindistan, sonuç almayı bekleyen güçlü bir ortak sayesinde tarihsel sicilinden uzaklaşmaya daha fazla motive oldu. Ama bu yine de pek çok küresel şirketin yeni bir değerlendirme yapması için yeterli değildi. Çoğu için Hindistan’ın riski avantaja dönüştürülemezdi. Bununla birlikte, Cisco Hindistan’a büyük bir yatırım yapmaya istekliydi. Bu, onun, döngülerin önünde olmak istediğini ve bu yeni fırsatı, bir yatırım furyası başlamadan önce yakalamak istediğini gösteriyordu.

DHOLERA: DENİZİN DÜZLÜKLERİNDE PLANLANAN
BİR BAŞKA ŞEHİR

Chongqing’de olduğu gibi, DMIC projesinde de en önemli hedeflerden biri ana ICT ağı altyapısı tasarımlamaktı. Bununla birlikte, Hindistan’da ilk önce hangi şehrin planlarının olgunlaşacağı sorusu yanıtsız kaldı. DMIC altı eyaleti kapsayan bir projedir; bir projenin bölgesel otoritelerden alabileceği destek ve kullanılabilir kaynaklar çok değişkenlik gösteriyordu. Çokuluslu bir şirketin eyaletten eyalete değişen farklı muameleler gördüğü ABD’deki gibi, Hindistan’daki eyaletler de kendi yasalarına, ekonomik canlılıklarına ve eyaletteki halkın arasındaki iş yanlısı ya da karşıtı örgütlenmelerin düzeyine bağlı olarak bir işe destek de olabilirler engel de. Bu nedenle Cisco ekibinin izlediği iş stratejisi, diğer tutkulu projeler için, örneğin birçok partner olmasına karşın sadece bir tek kuşatıcı otoritenin—Incheon Serbest Ekonomik Bölgesi Otoritesi IFEZA’nın—olduğu Songdo gibi projeler için yaratılmış olan modelden çok daha karmaşıktı. Ekip, Hindistan’da sadece merkezi hükümetin bakanlarını, DMIC Development Corporation (DMICDC) adlı şirketi ve yerel otoriteleri hesaba katmak zorunda kalmıyordu ayrıca bu birimlerin her birinin etkisi de coğrafyaya göre ve projeden projeye değişiyordu. Ve DMICDC tek parça bir şirket gibi görünmesine karşın gerçekte bu projenin çıkar gruplarının çok yüzlü doğasını sergiliyordu. Hindistan’ın Ticaret ve Sanayi Bakanlığının yanı sıra Sanayi Politikası ve Teşvik Bakanlığı hükümeti temsil ediyordu ve şirketteki hisselerin yüzde 49’unu elinde bulunduruyordu. Japonya’nın Uluslararası İşbirliği Bankasının (JBIC) payı yüzde 26’ydı ve geri kalan hisseler üç Hintli özel şirket arasında bölüştürülmüştü.9 Yani DMICDC şirketi dev bir kamu-özel sektör partnerliğiydi ve şirkette fonlama için—ya da yapım aşamasındaki planlara itiraz için—birçok kanal vardı.

Cisco ekibi Songdo’ya ilk gittiğinde gözle görülür bir gelişme vardı: Ekip üyelerinin kalacağı oteller, Seul’e bağlanmış yollar—yani bir şehrin geliştirilmekte olduğunu gösteren yeterince işaret vardı. DMIC projesinin bir parçası olan Dholera Özel Yatırım Bölgesi (DSIR) ise aksine yeni bir şehir için neredeyse Suudi Arabistan çölü kadar olanaksız bir yer gibi görünüyordu. Bununla birlikte, yaklaşık 40.000 kişiden oluşan bir nüfusu vardı ve bunların çoğu geçimlik tarımla uğraştıkları küçük köylerde yaşıyordu. DMIC yetkililerinin burada Mumbai’den bile daha büyük 903 kilometrekarelik bir metropol yaratılmasını beklediklerine inanmak zordu. Ancak yine de Cisco’nun gerçekleştirmeye çalıştığı plan bu geliştirme çalışmalarının birçok aşamasını mümkün hale getirmeyi amaçlıyordu.

Songdo’nun planlama aşamalarının 2001’e dek uzandığını unutmamak gerekir; Cisco şehrin ana imar planına ICT katmanlarını eklemek üzere projeye katıldığında yaklaşık yedi yıl geçmişti. Dholera 2014’te hâlâ bir iş destinasyonu değildi ama daha 2007’de çizim masalarına gelmişti. Şehir planlarını ve ana mimariyi hazırlamak, eyalet düzeylerinde ve yerel düzeylerde onay almak ve taahhüt edilen finansmanı almak yıllar sürer. Bu durumda, ekip teknik uzmanlığından çok daha fazlasını uygulamaya geçirmeyi başardı. Ayrıca program yönetimi konusunda DMIC Development Corporation (DMICDC) ile beş yıllık bir sözleşme imzalayarak şehir planlamasını etkilemeyi de başardı.

2009 başlarında Dholera’nın özel yatırım bölgesi statüsü kabul edilince geliştirme çalışmasının ilk aşaması başlamış oldu. Bu statünün kabul edilmesiyle idari altyapı, endüstriyel alanların ve yatırım bölgelerinin resmi tanımları, anlaşmazlıkları çözümleme metodolojisi ve özel yatırımların mevcut yerel yasalarla DSIR projesine aktarılabileceği resmi kanallar belirlenmiş oluyordu. Böylece eyalet yönetimi, ulusal düzenleme idaresiyle ve DMICDC ile ilgili interaktif süreci oluşturdu. Sonuçta karmaşık bir otoriteler şablonu ortaya çıktı ki bu da Songdo’daki ya da Çin’deki düzenleme kurullarıyla uzlaşma süreçlerinden çok daha zor bir yapı anlamına geliyordu.

Artık Cisco danışmanları şehir ana planlarında uygulayacakları teknolojinin rolünü anlamayı da aşan birçok zorlu görev üstleniyordu. Ekip ayrıca bu para, yetki ve etki şablonunun nasıl işlediğini ve bu şablonun içindeki öğeleri ne zaman harekete geçireceğini de anlamak zorundaydı. Birçok kavşakta yerel, eyalet bünyesindeki ve merkezi denetçilerin fikir ve emirlerinin dikkate alınması gerekiyordu. Ayrıca bulunacak çözümler de tarafların her birinin gereksinim ve kaygıları arasında bir denge oluşturmak zorundaydı. Hindistan’da bunları yapmak çok büyük bir hazırlık gerektirir. ICT teknolojisi bir şehrin birçok dikeyini bağlayan bir yapı haline geldikten sonra bu teknolojinin potansiyelini ve gerektirdiklerini konuyla ilgisi olmayan yönetici ve denetçilere anlatmak önemlidir. Dahası, teknoloji bu yeni kentsel peyzajlardaki yüksek kaliteli hizmet ve yaşam biçimlerinin anahtarı olduğu için bu teknolojinin savunucularının bu şehirlerde yaşayacak insanlarla da temas kurmaları gerekir.

Dholera’nın ana planını hazırlamak 2010 sonlarına dek süren yeni bir aşamaydı. Cisco’nun “müşterisi” olmaya en yakın hale gelen eyalet yönetimi en ilgili partnerdi ama bu yetkililer sık sık ekibin belediye düzeyindeki toplantılara katılmasını da istiyordu. Planın ayrıntıları ana ICT altyapısının şehir altyapısıyla nasıl iç içe geçeceğini tam olarak gösteriyordu. Su, tesisler, fiber ağlar, aydınlatma ve güvenlik özellikleri ve tüm bunların merkezileştirilmiş izleme merkezleri sıfırdan tasarlandı; verimli bir su ve elektrik dağıtımının maliyet yararları vurgulanıyor ve yerel standartlarla karşılaştırılıyordu (ki bu standartlar Hindistan genelinden çok daha iyiydi ve Gujarat’ın dağıtım sistemi çoğu eyaletten daha güvenilirdi).

Tüm ekonomi stratejisinin önemli bir varlık nedeni olan demir ve karayolu altyapısı, şehir planları için çok önemliydi. Dholera gelecek on yıllarda ne kadar kalabalık bir nüfusa sahip olursa olsun bu altyapı Delhi’yle Mumbai arasındaki 1483 kilometrelik özel yük taşımacılığı koridorunda önemli bir kavşak olarak tasarlandı.10 Demiryolu hatlarının etrafında uzanan endüstriyel koridor zaman içinde yolun her iki tarafında 150 kilometreye çıkacak. DMICDC şirketi, 2012’de koridordaki ilk iki şehrin ana planlarının geliştirilmesi işi için Cisco A+BŞ Danışmanlık Hizmetlerini seçti.

Sağlık ve eğitim dikeylerinin geliştirilmesi de ana plan kapsamındaydı ve girdi sağlanması ve gözden geçirme belediye düzeyinde yapılıyordu. Bu, sonraki on dört ay boyunca süren ve Aralık 2011’de tamamlandığı duyurulan Geliştirme Planına doğal bir geçişti. Bu süre boyunca yerel yetkililerle yapılan toplantılarda, halktan gelen şikâyetlerin çözüme kavuşturulması ve arazi kayıt yönetimi dahil vatandaşların etkileşime girme yöntemleri ve hizmetler konusunda düzenli olarak öneriler ve açıklamalar yapıldı.

Hindistan’da sunulan ana planlar Cisco’nun yazılım ve donanım çözümlerinden iyi hizmetler almış olabilir ama şirketin telefon, yönlendirici, kamera ve IP hatları satışı da ek bir yarar olarak kalıyordu. Akıllı ve bağlantılı şehirlerin yıllık satış döngüleriyle değil on yıllarla ölçülen projeler olduğunu unutmayın. Bir, hatta birkaç yıl içindeki durum ve gidişat şirketin bu tutkulu planlardaki yatırımının tüm kapsamını göstermeyecektir. Cisco içindeki A+BŞ savunucuları, sadece akıllı şehir çözümlerine yapılmaya devam eden yatırımlara değil aynı zamanda Her Şeyin İnternetinin vazgeçilmez doğasına da güveniyor. Uzun vadede, rakipleri de büyüyecek ve daha fazla gelişecek olmasına karşın Cisco’nun hem A+BŞ girişimlerinin planlanmasında hem de teknolojik sinir sistemlerinin ve komuta merkezlerinin yapımında son derece önemli bir konumda kalacağı beklenmelidir. Cisco ekibi, Hindistan’da şirketin mührünü taşıyan mevcut beş DMIC ana planından dördünde, teslimatı planlanan şekilde yaptı.

TOPRAK VE SUDA A+BŞ DENEMELERİ

Tüm diğer yeşil alan projeleri gibi, Dholera planları da 2014 boyunca çeşitli zorluklarla karşılaştı; oysa daha tek bir bina için temel bile atılmamıştı. Hindistan burada da yine demokratik değerlerine sıkı sıkıya bağlı kalmanın bedelini ödemektedir. 920 kilometrekare olarak planlanan (Mumbai’den daha büyük) alanın çoğu bugün tarım arazisidir. Bu arazilerin sahipleri haksız toprak alımları olasılığı konusunda seslerini yükseltti; bunun sonucunda arazi değerleri ve hakları konusunda yapılacak uzlaşmalar planlama sürecine dahil edildi. Küçük toplulukların kendi kendini geçindirmesi anlayışına bağlılıkla geçen uzun bir tarihi olan bir ülkede bu pek şaşırtıcı değildi; Gandi’nin, ülkenin parlak geleceğinin “70.000 köy” tarafından inşa edileceği yönündeki açıklamasında da bu kolaylıkla görülebilirdi. Araziler için yapılacak ödemeler ve kentsel bölgelerde tarımın sürdürülmesi zorlu konular olarak ortaya çıktı. Dholera Özel Yatırım Bölgesi yetkilileri toprak sahipleriyle ilgili adil bir düzenleme yapmak için çok uğraştı. Cisco danışmanları da birçok toplantıya katılarak pek çok güçlü geleneği olan ama aynı zamanda yerleşik bir yoksulluk tarihi olan ve yeni kuşaklar için yeterince fırsat sunamayan bir bölgede teknolojik gelişmenin erdeminin anlatılmasına yardımcı oldu. Narendra Modi’nin seçilmesinden önce ulusal yasalar toprak alımlarına sert kısıtlamalar getiriyordu ve söz konusu arazilerin sahiplerinin en az yüzde 80’inin yaptığı alımlar da buna dahildi. Dolayısıyla akıntıya karşı kürek çekilen konu sadece A+BŞ geliştirmesiyle sınırlı değildi; enerji, iskân ve diğer temel hedeflerle bağlantılı altyapı projeleri de benzer bir durumdaydı.11

Dholera Özel Yatırım Bölgesinin imara açılmasından etkilenen köylerdeki çiftçilerin temsilcileri 2013’te ellerinde kaygılarını yazdıkları bir listeyle zamanın eyalet başbakanı olan Modi’ye gelmişti. Topraklarının zorla ellerinden alınabileceği ya da satış koşullarının toprak sahiplerinin aleyhine olabileceği yönünde kaygıları vardı ve bazıları bir hükümet kurumuyla anlaşma yapmak yerine Dholera’nın gelecekteki sakinleri ya da kiracılarıyla anlaşma yapmayı yeğliyordu. Ayrıca ne kadar arazinin kentsel ya da endüstriyel imara ayrılacağı konusunda da sorunlar vardı. Gujarat eyalet yetkilileri planı özendirmek için toprak sahiplerinin arazilerinin parça parça satın alınmasını ve böylece onlara zamanla değeri çok artacak parseller bırakılmasını destekledi.

Eyaletin de geliştiricilere satacak toprakları vardı ve şirketlerin teklif ettiği ilk baştaki parsellemelerin yaptıkları ön ödemelerin karşılığı olmadığı ve sonra da bu tekliflerin reddedildiği durumlar da oldu. Bazı otomobil şirketlerinin en başından itibaren Dholera Özel Yatırım Bölgesi (DSIR) projesinin içinde olduğu ama bu endüstriyel kiracıların muson yağmurları döneminde bölgenin sele maruz kalma eğiliminde olması nedeniyle kaygılı olduğu yönünde (hükümet yetkililerinin itiraz ettiği) haberler vardı. Yatırımcılar her çekingen davrandığında DMICDC şirketinin yatırım meyve vermeden önce mühendislik araştırmaları yapmak ve çözümler uygulamak zorunda kalacağı ortaya çıktı.

DSIR toprak satın alma tartışmasına özel yatırım bölgesinin boyutunu yaklaşık yüzde 80 oranında küçülterek karşılık verdi. Bu, Dholera vizyonunun uyum içinde daraldığı anlamına gelmiyor; şimdi topraklarını satmaya daha eğilimli olan köylerin sahip olduğu araziler üzerine odaklanılıyor. Burada amaç, projeyi aşamalara bölmek ve böylece geliştirme çalışmalarının tamamının bürokratik işlemler tarafından çıkmaza sokulmasının önüne geçmektir.

Arazi alımlarındaki zorluklar hem Hindistan’ın Çin modeli şehir inşasına ilgisini hem de bunu Hindistan’da uygulamanın sınırlarını göstermektedir. Çin’deki merkezi hükümet tarımsal nüfusun yerlerini değiştirebiliyor ve emir vererek arazi satış koşullarını az ya da çok belirleyebiliyordu. Hint hükümeti ve kamu-özel sektör partnerlikleri ise bunun yerine demokrasinin değişken ve çoğu zaman tartışmalara yol açan işleyişiyle uğraşmak zorunda kalıyor.

Bu arada bir deltada yer alan Dholera Özel Yatırım Bölgesinin sele maruz kalabilme özelliğini azaltmak için yapılan mühendislik çalışmalarının da açık ve anlaşılır bir planlama ve uygulama sürecinin üstesinden gelmesi gerekecek ki bu da zaman alacak ve pahalı bir süreç olacaktır. Sel sorunu büyük oranda Özel Yatırım Bölgesinde birbirine yaklaşan beş nehirdeki alüvyon oluşumundan kaynaklanıyor ve muson mevsiminde bu kanallarda su akışını kapsayacak yeterince hacim olmuyor. Bu nehirler taraklanacak ve sorun düzeltilecek. Ama o zamana dek Hintliler geliştirme çalışmalarının ne kadar süreceğini ve şu ana kadar bunun ne kadara mal olduğunu sormakta özgür olacaklar.

Bu sorular anlaşılabilir olmasına karşın yeşil alan imar çalışmalarının süresini, projeye kuşkuyla yaklaşanların ağaçlar yüzünden ormanı göremeyebileceği bir noktaya kadar daraltma girişimidir. Şehir geliştirme çalışmaları hakkındaki bazı tahminlerin gerçekçi olmayacak kadar iyimser olduğu doğru olsa da bu planlarda yatan potansiyel hayalciliğin çok uzağındadır. DMICDC şirketinin temel atma törenleri için hazırlanması yıllar almıştır ama burada da yine planlı bir yirmi birinci yüzyıl şehrinin büyümesi ile on dokuzuncu ve yirminci yüzyıllardaki şehirlerin organik büyümesi arasında önemli farklılıklar vardır. Modern gelişme kullanılan kaynakların, yaratılan kirliliğin ve tıkanıklığa kurban edilen verimliliğin titiz bir şekilde hesaplanmasını gerektirir, derme çatma yapılan gecekondu mahalleleri ve varoşlarda oluşan insani sefalet de cabası. Cisco’nun Hindistan’da birlikte çalıştığı şehir planlamacıları, felaket düzeyindeki emisyonlardan kaçınmak ve ülkeyi sıkıştıran nüfus baskısına yeterli bir karşılık vermek için bütün bir kentsel inşaat döneminin pas geçilmesi gerektiğini biliyorlar. Genişleyen banliyölerle çevrili ve otomobil kültürünün baskın olduğu, yani yirminci yüzyıl Amerika’sının standardı olan bir şehir modeli bu yüzyılın Hindistan’ı için kesinlikle savunulabilir bir model değildir. Ama uygunluk açısından sistemli altyapı planları ve stratejileri olmazsa bu şehirler, yeşil alan tipi şehirlere kuşkuyla yaklaşanların savunduğu en kötü durum senaryolarını gerçekliğe dönüştürecektir.12

Bununla birlikte, Hindistan’ın akıllı şehirlerinin inşasının önündeki yasal ve uygulamayla ilgili engellerin üstesinden gelebilecek bir plan, aşırı titizlik ile halkın güvenini kazanma arasında bir denge oluşturmak zorundadır. Cisco, DMICDC şirketindeki partnerlerinin ve hükümet katmanlarının medyayla ve projeden etkilenen insanlarla temas halinde olmalarının ve A+BŞ projeleriyle oluşacak bir geleceğin hem zorluklarını hem de yararlarını açıklamalarının uygunsuz bir durum olmadığına inanıyor. Şehir geliştirme kuruluşlarının kontrolü dışında olan birçok kuvvet var ve Narendra Modi ile müttefikleri sürecin onay ve gözetimini kolaylaştırmaya kendilerini adayarak ürkütücü bir görev üstlenmiş durumdalar. DMIC ve akıllı şehirler stratejisinin başarısı pekâlâ ilk baştaki bir avuç projenin başarısına bağlı olabilir. Bu amaçla, Cisco’nun projeye katılması, şirket kademelerinde kesinlikle bir iyimserlik yaratmıştır.

İnovasyon tüm cephelerde bir önkoşul olacaktır. Bu projelerin finansmanı açısından, Hintli A+BŞ şirketleri bile eski taktiklere başvuruyor. Hindistan’da 1998’e dek belediye tahvilleri piyasası yoktu (ilk belediye tahvilini Ahmedabad çıkardı) ve aradan geçen on sekiz yıl içinde sadece iki düzine kadar arz yapılabildi. Belediye tahvillerinin inşaat projelerine milyarlarca dolar sağladığı ABD, Kanada ve Güney Afrika gibi pazarlara bakılınca Hindistan’da iyi bir gelir kaynağının kullanılmadığını görmek zor değil. DMIC projesinin maliyetinin yüzde 10’undan fazlasının belediye tahvilleriyle karşılanabileceği yönünde tahminler yapılıyor.

Peki, buradaki zorluk nedir? Hindistan’ın temel sorunu: yani, eskimiş sistemler ve yolsuzluklarla dolu bir geçmiş. Hindistan’da belediye tahvilleri satmak zordur çünkü şehirler geleneksel olarak finans konusunda eyalete bel bağlamış durumdadır ve bu nedenle kendi başlarına garanti veremiyorlar. Çoğunlukla modası geçmiş muhasebe süreçleri ve gereksiz bir şekilde karmaşıklaştırılmış bürokrasileriyle, belediye sistemleri kendi kredi alabilirliklerini nadiren teyit edebiliyorlar. Ama tutkulu planları için çalışan DMICDC ve şehir düzeyindeki planlamacılar kontrolü yerleşik otoritelerin elinden almak ve kendi kaderlerini kontrol edebilmek için bu fırsat konusunda lobi yapıyorlar.

Hindistan çok büyük olduğu için şehirler hiçbir zaman yüzyıllardır var olan kırsal sistemi ortadan kaldırmayacaktır.13 Ama IoE teknolojisinin potansiyeli şehrin inşasından ibaret değildir. Sağlık ve eğitim dikeyleri TelePresence gibi inovasyonlar için olağanüstü olasılıklar sunmaktadır, yeter ki siyasi irade ile altyapı harcamaları yan yana gelebilsin. Akıllı şehirler Gandi’nin 70.000 köy vizyonuyla birlikte var olabilir mi? Bu, yanıtı yıllarca uzakta olan bir sorudur. Bununla birlikte, Hindistan’da şaşırtıcı ilerlemeler için bir potansiyel görüyoruz, Cisco’nun hem yatırımlarını hem de en iyi teknolojik olanaklarını uygulamaya geçirmesini haklı çıkaran bir potansiyel.

Hindistan’ın sanayi devrimini “kaçırmış” olduğu söyleniyor. Bu durum ülkenin altyapısında ve siyasi yapısında görülen yetersizlikleri açıklayabilir. Eğer büyüme Batılı ülkelerden örnekleri temel alıyorsa zaman ve kaynak kıtlığı Hindistan’ın büyüme oranlarını düşürmeye devam edecek gibi görünüyor. Bununla birlikte, Cisco’nun teklifi, Hindistan’ın ateşli bir şekilde IoE teknolojisine dayalı çözümlere başvurması halinde, yirminci yüzyıl ekonomilerinde yaşanan büyüme sancılarından kaçınılabileceği inancını temel alıyor. Bu tüm ilgililer için riskli bir bahis; eğer genç nüfusu için fırsat yaratırsa Suudi Arabistan gibi Hindistan da şık bir kazanç elde edebilir, aksi halde o nüfusun ağırlığı altında ezilebilir.

Elfrink, on yıl kadar önce, “Suudi Arabistan’ın şimdi petrolle anıldığı gibi Hindistan da IT alanındaki varlığı ve uzmanlığı ile anılabilir” demişti.14 Sonrasında DMIC ve diğer A+BŞ girişimlerinin yükselişi bunu haklı çıkarıyor gibi görünüyor. Ama yüz tane yeni şehir 2022’den önce yapım aşamasına girmiş olacak mı? Bu, IoE teknolojisinin büyük potansiyeline dayanan diğer pek çok tahmin gibi biraz abartılı görünüyor. Eğer beş şehrin ana planı önümüzdeki on yıl içinde uygulanabilirse ve bu yeni şehirler sırasıyla ticareti ve demografik yapıyı etkileyebilirse daha fazla yatırımın ve DMIC ve başka yerlerde daha fazla şehrin yolu açılabilir. Kısacası, ürkütücü demografik sorunların ve kaynak kıtlığının sıkıştırdığı bir ülkenin çok miktarda yetenek ve dürtüye ihtiyacı vardır ve bu niteliklerin ikisi de Hindistan’da bolca bulunuyor. Ülke akıllı şehir ve IoE vizyonunu uygulamaya geçirdikçe bu niteliklerden yararlanmaya devam edecektir. Akıllı şehir projelerinin çoğu gibi bu çalışmaların kendisi de engellerle dolu bir yolda yolculuk yapmaya benziyor. Bununla birlikte, belki de 2014’ün iyimserliği yanlış değildi. En sonunda A+BŞ teknolojisini ateşleyecek kıvılcımın hangi pazarda çakacağını söylemek zor. Ama dünyanın iyiliği için olduğu kadar ülkenin kendi iyiliği için de Hindistan bunun için mükemmel bir aday olabilir.

Kritik komuta ve operasyonları Uzakdoğu’ya taşıma kumarına gelince, oyun yıllarca oynanmaya devam edecek. Dünyanın en tutkulu mühendislik projelerinden birine—Suudi Arabistan, Malezya ve Çin’deki yeni şehirler de cabası—kısa bir uçuş mesafesindeki Bangalore’da konuşlanan Cisco uygun bir şirket olarak kalacaktır. Ama başarı sadece şirketin hisse değeri ya da satışlarındaki iniş-çıkışlarla ölçülemez. Her Şeyin İnterneti, Hindistan ve Güneydoğu Asya’nın gelecekteki refahının yaşamsal önemdeki bir parçası olacaktır; büyüyen bir orta sınıfın kurtarılıp güvence altına alınmasına ve daha temiz, daha az kalabalık şehirler geliştirilmesine yardımcı olacaktır. Güvenli, dijital bir gelecek, Cisco’nun başarısının gerçek göstergesi olacaktır.

NOTLAR

1 “Promising Good Times,” Economist, 24 Mayıs 2014, http://www.economist.com/news/briefing/21602710-overwhelming-election-victory-promises-reshape-indian-politics-promising-good-times.

2 Wall Street Journal video, 24 Eylül 2014, http://www.wsj.com/video/cisco-chambers-why-im-betting-on-india/BF716B7F-4C94-4E0C-880D-36DB35AE51F5.html.

3 Şehir ölçeğinde tek bir IT tedarikçisinin tüm kentsel peyzajı donatmasının uygulanabilirliği kuşkuludur. Songdo bunun için mükemmel bir sınama örneğidir. Cisco’nun IT ağıyla donatılan IBD, yeni şehirdeki sekiz bölgeden sadece biriydi. Cisco projeye katılmadan önce zaten IBD’deki bazı binalar Cisco ürünlerinin teknik özelliklerine uygun olmayan (hatta birbirine bile uymayan) IT donanımlarıyla donatılmıştı. Şehirler herhangi bir şirketin tek başına tasarımlayıp inşa edemeyeceği kadar büyük projelerdir. Yeşil alan tipi yerler bile, kaçınılmaz olarak, yapım zamanı ve mimarlarının standartlarının farklı olması nedeniyle birbirinden farklı olan geliştirme çalışmalarının IT özelliklerine entegre edilmesi için ekstra bir çalışma gerektirecektir.

4 Moinak Mitra, “Cisco’s Campus in Bangalore: Lessons for PM Modi’s Smart Cities,” The Economic Times, 12 Kasım 2014, http://economictimes.indiatimes.com/magazines/corporate-dossier/lessons-for-pm-narendra-modis-smart-cities-from-ciscos-smart-campus-in-bangalore/articleshow/45058047.cms.

5 2020’de, Çin’de yaş ortalaması otuz yedi, Japonya’da kırk beş, Hindistan’da ise yirmi iki olacak: “India’s Demographic Dividend: Asset or Liability?” Wharton University of Pennsylvania, 9 Ocak 2013, http://knowledge.wharton.upenn.edu/article/indias-demographic-dividend-asset-or-liability/.

6 Rukmini S, “65 million people live in slums in India, says census data”, The Hindu, 1 Ekim 2013, http://www.thehindu.com/todays-paper/tp-national/tp-newdelhi/65-million-people-live-in-slums-in-india-says-census-data/article5188234.ece. Resmi olarak Hindistan’daki bir gecekondu mahallesinin gecekondu mahallesi olarak bildirilmesi, tanınması ve tanımlanması gerekmektedir. Sadece “tanınmış” gecekondu mahalleleri gayri resmi olarak gecekondu mahallesi kabul edilir ama bunların bile “en az 300 nüfuslu ya da genellikle altyapısı yetersiz, uygun sağlık ve içme suyu olanakları bulunmayan, hijyenik olmayan bir çevrede derme çatma bir şekilde tıkış tıkış yapılmış 60-70 gecekondudan oluşan sıkıştırılmış bir alan” tanımına uygun olmaları gerekir. Bkz. Census of India 2011, “Primary Census Abstract for Slum,” http://www.censusindia.gov.in/2011-Documents/Slum-26-09-13.pdf.

7 2007’de, ülkedeki su arz ve talebi arasındaki uçurum günlük 27 milyar litreydi. Bu rakamın 2030’a kadar 94 milyar litreye çıkacağı tahmin ediliyor. McKinsey 2009’da Hindistan’ın su arzını 740 milyar metreküp olarak ölçmüştü; 2030’a dek talebin 1500 milyar metreküpe ulaşması bekleniyordu. Bkz. Water Resources Group, “Charting Our Water Future,” McKinsey & Company, 2009, http://www.mckinsey.com/business-functions/sustainability-and-resource-productivity/our-insights/charting-our-water-future.

8 Census of India 2011, “Primary Census Abstract for Slum,” http://www.censusindia.gov.in/2011-Documents/Slum-26-09-13.pdf.

9 Bkz. DMICDC şirketinin internet sitesi: http://www.dmicdc.com/cpage.aspx?pgid=5.

10 DMIC projesinin toplam uzunluğunun yüzde 38’inin Gujarat’ta olması nedeniyle, projenin sağlığı ve geleceğinde bu eyaletin önemi yadsınamaz. Bkz. Dholera Özel Yatırım Bölgesi internet sitesi: http://dholerasir.com/dfcprojectdetails.aspx.

11 2014 sonunda, hükümet arazi satın alma kısıtlamalarını hafifletmek için bir kararname çıkardı. Özel olarak DMIC projelerinden söz edilmiyordu ama 2015’te Dholera ve diğer A+BŞ geliştirme çalışmalarındaki planlamacılar bu kararnamenin uzun süredir yapım onay süreçlerinin önünde duran bürokratik engelleri ortadan kaldırarak Modi’nin iş yatırımlarını teşvik etme stratejisinin önemli bir parçası olup olmadığını görmek isteyeceklerdir. Bunun tartışmalı bir hamle olduğunda kuşku olmamasına karşın toprak sahiplerine yapılacak ödemelerin mevcut piyasa fiyatının dört katında sabit kaldığına dikkat etmek gerekir. Bkz. Nigam Prusty ve Krishna N. Das, “India clears order to ease land acquisitions in reform push,” Reuters, 29 Aralık 2014, http://in.reuters.com/article/india-reform-idINKBN0K70I920141229.

12 Ayona Datta, “India’s Smart City Craze: Big, Green and Doomed from the Start?” Guardian, 17 Nisan 2014, https://www.theguardian.com/cities/2014/apr/17/india-smart-city-dholera-flood-farmers-investors. Dholera karşıtı bir sürü iddiayı ayrıntılarıyla veren bu makale, konuyu şöyle bağlıyor: “Bazı Hintlilere göre, Dholera’nın akıllı bir şehir olabilmesinin tek yolu, hiç inşa edilmemesidir.” Yazarlar ardı arkası kesilmeyen şehirleşme trendine dikkat çekmelerine karşın makale yazarın bu görüşünün en önemli sonucu konusunda sessiz kalıyor: yani, Hindistan nüfus, kirlilik ve azalan kaynakların baskısıyla başka nasıl hesaplaşabilir?

13 Hindistan’da ve diğer yoğun nüfuslu ülkelerde bolluğun ve yaşam standartlarını yükseltmenin sınırlarını gösteren mükemmel kanıtlar var. Daha ayrıntılı bir değerlendirme için Dokuzuncu Bölüme bakabilirsiniz.

14 Steve Hamm, “Inside Cisco’s Bangalore Play,” Bloomberg Businessweek, 12 Aralık 2006, http://www.bloomberg.com/news/articles/2006-12-12/inside-ciscos-bangalore-play.

HER ŞEYİN İNTERNETİ KAHVERENGİ ALANLARI VE ÖTESİNİ DÖNÜŞTÜRÜYOR

EĞER BİR TEKNOLOJİ ŞİRKETİNİN IoE alanındaki büyüme başarısı sadece Hindistan’daki DMIC gibi dev projelerdeki ilerlemelere bağlı olsaydı akıllı şehirler inşa etme oyununa devam etmek ya büyük bir cesaret gerektirirdi ya da aptal olmayı. Ama çığır açan gelişmeler pek çok pazarda çok geniş bir yelpazedeki teknolojik ilerlemelerle gerçekleşmiştir. Asya milyonlarca yeni şehir sakini için sıfırdan yeni şehirlerin etkisi üzerinde düşünürken Avrupa, Afrika, Avustralya ve Amerika kıtalarındaki toplumlar bir seferde bir tek ya da iki hizmetteki ilerlemelerle ölçülen büyük gelişmeler görmüştür. İş dünyası ve özel yaşamdaki uygulamalara girmesi yirmi yıl süren internet, fon ve siyasi teşviklerin oyuna dahil olmasıyla KAEC kadar Kansas şehrini de dönüştürebilir.

Bu bölümde, çokuluslu teknoloji şirketi Cisco’nun akıllı şehirler iş stratejisinin iki ölçüt açısından nasıl büyüdüğünü ele alacağız. Bu ölçütlerden biri coğrafya diğeri ise proje kapsamıdır. Bunların ikisi de Cisco ekiplerinin bugün işlerine nasıl yaklaştıklarını görmemize yardımcı olacaktır.

IoE teknolojisinin yeşil fidanlarını her yerde görebiliyoruz. Bu fidanlar çoğu zaman bir şehrin IoE teknolojisine dayalı çözümlere ilk adımlardır; bazen de bir bölge ortak hizmetlerin kümülatif gücünden yararlanma ihtiyacı duyar ve komşu bölgeler ya da farklı hizmet dikeyleri arasında gerçek bir interaktifliğe doğru yeni bir adım atmaya hazır hale gelir. İş dünyasındaki bazı durumlar ise sektörün ya da ülke yönetiminin derinliklerine kadar uzanır. Dijital hizmetlerin uygulanmasıyla bağlantılı o kadar çok zorluk—ve fırsat—vardır ki inovasyon devamlı olmak zorundadır. Akıllı şehir teknolojisinin prototipi herhangi bir konut, bulvar ya da iş parkından çok uzakta yapılabilir ama kesinlikle insanların çalıştığı ve yaşadığı bölgelere geri dönmenin bir yolunu bulacaktır. Neredeyse kesintisiz olarak birçok mesafe alınacaktır: Guayaquil’deki yeni kiosk sistemi, Barselona’daki gelişmiş sinyal ve otopark sistemleri—bunlar “akşamdan sabaha” değişim olarak algılanabilecek değişimlerdir. Diğerleri, yani en zorlu olanları ise birçok partnerin yanı sıra işgücü, inşaat malzemeleri ve potansiyel hizmet kesilmelerinden kaynaklanacak milyarlarca dolarlık maliyet gerektiren büyük altyapı geliştirme çalışmalarıyla birlikte gelecektir. Bu projelerin maliyetini vergi mükelleflerinin paraları karşılayacaktır; hükümetlerin bu gelişmeleri savunacak siyasi irade ve öngörüye sahip olması gerekecektir. Bir teknoloji yaratıcısı ve tedarikçisi olarak Cisco’nun geleceği, akıllı şehir projelerinin ekonomik potansiyelini kanıtlayan iş örneklerinin kalitesine bağlı olacaktır. Neyse ki dijital bağlanabilirliğin ön cephelerinde yer almaya istekli birçok lider var. Daha kapsamlı bir bağlanabilirlik biraz farklı şekillerde de olsa herkesin ulaşmak istediği bir hedef. Dolayısıyla danışmanlık ekibinin en etkileyici hizmet kataloğunu ve eski analog sistemlere en yenilikçi ve en maliyet etkili yamaları yaratması gerekiyor.

ORMANIN ORTASINDAKİ AĞAÇLARI GÖRMEK: NUSAJAYA

Singapur ve Dubai gibi modern şehirlerin başarısı bulaşıcıdır. Yapı projelerinin pek çoğu yeşil ile kahverengi alan geliştirme çalışmaları arasında bir yerde dururken diğer ülkeler ve şehirler, modern yaşamın ve modern hizmetlerin ön saflarına atlamanın yollarını aramaktadır. Pekin 2010 gibi fuarlar ve her yıl yapılan yeni akıllı şehir forumları, yeni olasılıklara ulaşmaya istekli birçok şehir yöneticisinin çok iyi takip ettiği başlangıç noktalarıdır. Bunlar mükemmel başlangıçlardır ama yeni bir teknolojinin sunumunu izlemek birtakım faydacı değerlendirmeler yapmayı getirir. Parasal ya da siyasi sermaye tartılmadan önce çoğu zaman en temel soru üzerinde durulur: Nereden başlanacak?

Bu soruyu soran geliştiriciler ve şehir yöneticileri genellikle kendilerini etkili çözümler bulmaya en çok adamış olan kişilerdir. Şehir yöneticileri ile planlamacıların görevi, harcamaların nereye kadar uzanabileceğini ve akıllı teknoloji uygulamaya geçirildikten sonra ne kadar yatırım geri dönüşü bekleyebileceklerini değerlendirmektir. Çoğu, ilk tercihlerinde ne kadar para gideceğinin çok farkındadır. Şehir inşası için bir tek formül olmadığından danışmanlık analizlerinin olabildiğince fazla sayıda karşıt faktörü dengelemesi gerekir. Uygulamaya dönük olarak ana plan konusunda da değerlendirmeler yapılır ve şehrin gelişiminin gidişatı zamanla şema ve grafiklere dökülür. Maliyet ağaçları, fark analizi ve yatırım getirisi diyagramları projenin finansmanına bakan yöneticileri tatmin edebilir; bununla birlikte, bunlar politik değerlendirmelere ya da şehir kimliğinin daha büyük hedeflerine uygun düşmeyebilir de.

Malezya, ülkenin yarımadasının güneybatı ucundaki Nusajaya’nın gelişiminin ardından şimdi yabancıların gelip hizmetlerinden yararlanacağı kadar iyi işleyen bir ASEAN (Güney Doğu Asya Ülkeleri Birliği) destinasyonu olarak görülmek için Singapur’la rekabet ediyor. Sağlık ve eğitime özellikle güçlü bir vurgu yapılıyor. Afiat “Sağlık Parkı” için yapılan planlar, boyut ve kapsam hedefi bakımından bir şehir ölçeğinde. Afiat, etkinlik ve en gelişmiş tedavi yöntemleri konusunda bir ün yaparak güçlü bir müşteri tabanını ve yetenekli sağlık uzmanlarını kendine çekerek Doğu’nun Mayo Kliniği statüsünü kazanmak için yapılan bir girişim. Ve pek çok insanın uçması bile gerekmeyecek: Çin gibi, Singapur da ulus-devletin yönetebileceğinden daha fazla gereksinimi olan yaşlanan bir nüfusa sahip. EduCity (eğitim şehri) Iskandar ise özgün gelişmeler ve yabancı üniversitelerle partnerlikler sayesinde çok zengin yükseköğrenim ve Ar-Ge olanakları sunmak üzere hazırlanmış. Buradaki öğrencilerin çoğunluğunun Malezyalı öğrencilerden oluşması bekleniyor ama EduCity modeli, doğrudan doğruya diğer Asya ülkelerinden ve ayrıca Afrika ve Amerika kıtalarından öğrencilerin gereksinimlerini karşılamak için kesinlikle uluslararası olması planlanmış bir model. Bu odaklanma, yani en iyi anlamda küresellik, şu teoriyi temel alıyor: Sayıları gittikçe artan bazı insanlar için benzer fikirli ve tutkulu insanları çeken bir yer bulmak, ulusal sınırlardan daha önemli olacaktır. Eğer bir şehir ya da kampüs yeterince dinamik olursa her yerde olabilir.

Nusajaya, tüm kentsel işlevlerde bağlanabilirlik için açık erişim ve yeni standartlara vurgu yapan Malezya 2.0 adlı büyük projenin merkezinde yer alıyor. Boyut ve tutku bakımından rekabet ettiği Delhi-Mumbai Endüstriyel Koridoru gibi, Nusajaya da imar planları yapılıp olgunlaştıkça dura kalka büyüyecek. Kapsam bakımından, coğrafya olarak Songdo’yu bile cüce bırakıyor—97 kilometrekarelik sınırdaş bir alanda Johor’daki Iskandar özel ekonomik bölgesinin bir parçası—ve ulusal stratejinin bir bileşeni olarak, önem bakımından Hindistan’ın DMIC projesiyle yarışıyor. Cisco, 2011’de, akıllı ve bağlantılı ana planı hazırlamak için Nusajaya’daki en büyük geliştiricilerden ikisiyle anlaşmalar imzaladı. Şirket, bu geliştiricilerin, daha en baştan mevcut altyapıyı kullanarak ve yeni, yani yeşil alan tipi bir altyapı kurarak bu büyük inşa projesinin hizmetleri birleştirmenin potansiyelini anladığına ikna olmuştu. Johor bölgesinin kalkınma için sağlam bir temeli var. Bunun nedeni ise sağlam altyapı ve Singapur’a yakınlığı (otomobille otuz dakika kadar sürüyor, gerçi yeni sahil yolu tamamlandığında muhtemelen bu süre de değişecektir). Başarı potansiyeli, yatırımcıların bölgeye hücum etmesini sağladı. Fonların çoğu Malezya kaynaklı1 ama Amerikalı, Avrupalı ve Çinli şirketler gibi Singapur da yoğun bir şekilde yatırım yapıyor. Singapur’un katılımı özel bir önem taşıyor çünkü yeni, tutkulu bir kentsel bölgeye yakınlığı her iki ülkeye de yarar getirecek ekonomik bağlar ve işbirliği için yeni olasılıkları gündeme getiriyor.

TelePresence (TP) teknolojisinin yaygınlaştığını bir düşünün çünkü Afiat Sağlık Parkında ve Singapur’da kolaylıkla uygulanabilir. Yüz yüze görüşmeler için yeterince yakın olan doktorlar ve hastalar daha sonra kendi ülkelerinden ayrılmadan tedaviye devam edebilir ve veri transferi yapabilirler. Teknoloji uygulama danışmanları olarak, Nusajaya’nın önemli bir hizmet alanında kendini yerleşik hale getirmesine yardımcı olmak için TP ve diğer IoE bileşenlerinin maliyet ve faydalarını analiz etmekte muhtemelen büyük bir potansiyel olduğunu düşünüyoruz. Sağlık dikeyi sağlam bir hale getirilip yeni kampüsler ve altyapı bu maliyetleri karşılamaya başladıktan sonra geliştirme çalışmalarını yapan şirketler bu başarının üzerine eklemeler yapmak ve böylece bölgesel—ve hatta küresel—rekabete yönelik ulusal stratejik hedeflere katkı sağlamak için cesaret bulurlar.

Eğer insan, ünlü deyimde geçen ağaçlara rağmen ormanı görmeye çalışırsa Nusajaya’nın orman olduğunu görebilir. Malezya hükümeti ve geliştirme şirketleri, ülkenin bir modern yaşam tedarikçisi haline gelmesi için bir fırsat sunan bu büyük ekosistem konusunda harika bir vizyon sergilemişlerdir. Bununla birlikte, çoğu zaman ormandaki hangi ağaçların ilk önce büyüyeceğini ve dolayısıyla bir bütün olarak ormanın genişlemesini sağlayacağını belirlemek daha zordur. Ama Akıllı + Bağlantılı ana planların geliştirilmesinde Cisco’nun yapmaya çalıştığı da tam olarak budur.

YUKARIDAN GELEN VİZYON: BARSELONA

Barselona eski dünya ile yeni akıllı dünya arasındaki potansiyel uyumu göstermek için ideal bir şehirdir ve kahverengi alan tipi şehir mühendisliğinin güçlü bir örneğidir. Avrupa’nın ortaçağından uzak olan günümüzde, bazılarının yapımı birkaç kuşak sürmüş olan en büyük katedrallerin, kendi dönemlerinde, gelecekte olabilecek değişikliklerden etkilenmeyen inovasyon örnekleri olduğuna inanmak zordur. Notre Dame’ın ilk mimarlarının vizyon ve ustalıkları o döneme göre ilerideydi. Ama temeli atıldıktan yüz yıl kadar sonra, katedral için önemli oranda bir yeniden modelleme ihtiyacı doğdu; ince, Gotik duvarlarının nasıl yeni ufuklara doğru uzanabileceği ve yine de yapısal bütünlüğünü koruyabileceği konusunda yeni fikirler bulunması gerekti. Altı yüz yılı aşkın bir süredir, Paris’i ziyaret eden insanlar tamamlanmış bir başyapıt görmektedir. Bunu yapabilmek, yapımın ne kadar düşünme—ve yeniden düşünme—gerektirdiğini değerlendirmek için tarihin statik bir ortamda görülmesini sağlayan nadir bir yetenek ister.

Bununla birlikte, Antoni Gaudí’nin Barselona’daki Sagrada Família adlı bazilikasına baktığınızda kulelerinin arasında hâlâ vinçler ve iskeleler olduğunu görürsünüz. Binanın yapımı 1882’de başladı ama 1926’daki ölümüne dek Gaudí’nin planlarının yarısı bile uygulamaya geçirilemedi. Bazılarına göre, bu mimarın vizyonu o kadar farklı ki binaları hiçbir zamana ait değil; dolayısıyla kesinlikle hem şimdiyi hem de geçmişi yansıtıyor. Barselona, erken dönem Roma kalıntılarının modern metro sisteminin bir parçası olarak göze çarptığı nadir bir yerdir. Burası uzunca bir süredir (Gaudí örneğinde olduğu gibi, çoğu zaman şaşırtıcı) inovasyonların bol olduğu bir yerdir.

Dolayısıyla Barselona’nın dijital mimariyle ilgilenen şehirler kervanının ön sıralarında yer alması şaşırtıcı değildir. Buradaki liderler ve vatandaşlar sadece IoE teknolojisine kucak açtıkları için değil aynı zamanda dikkatle yaptıkları hizmet tercihleri ve etkili bir şekilde uygulanmaları için de alkış almıştır. Barselona fiber optik kablo kullanımını erken benimseyenler arasındadır; şehirdeki ağda kullanılan kablo, geçen otuz yıl içinde 500 kilometrenin üzerine çıkmıştır. 2011’de Xavier Trias belediye başkanı seçildiğinde IoE bağlanabilirliği için oluşan baskı büyük bir destek kazandı. Hindistan’daki Narendra Modi gibi, Trias da bu teknolojiye yoğun bir yatırım yaptı; Cisco ve diğer tedarikçilerle partnerlikler kurmanın yollarını aradı. Barselona inovasyon kavramına kucak açtı ve böylece yakınsak ağlar konseptini kucakladı. Şu anda en az seksen üç ayrı proje oluşturan IoE inovasyonundan etkilenen on iki dikey var. 2012’de başlatılan “Akıllı Şehir Barselona” girişimi, başından itibaren siloları ortadan kaldırmayı amaçlıyordu. Yani tarihsel olarak ayrı ayrı çalışa gelmiş olan şehir kurumları artık veri paylaşımı yapmaya başlayacaktı.

Sentilo adlı açık kaynaklı bir sensör ağı, veri toplayıcı olarak işlev görüyor ve su, enerji ve aydınlatma hizmetlerinin kontrolüne katkı sağlıyor. Ama bu sadece bir başlangıç. Şehrin sensör ağı tarafından toplanan tüm veriler Sentilo’ya akıtılacak ve orayı kullanan tüm kurumlar bu verilerden yararlanabilecek. Sentilo bugün Github sitesinden indirilebiliyor ve kendi platformu aracılığıyla pek çok teknolojiyi destekleyebiliyor. Örneğin, şehir altyapısından—asansörler, yürüyen merdivenler, çeşmeler, vs.—gelen verileri toplayan bir uygulama programı arayüzü (API), 2015 baharında Sentilo’ya bağlandı.

Çeşme verileri üzerinde biraz duralım. Barselona çok kötü su sıkıntıları yaşamıştır—2008 kuraklığı sırasında şehre tankerlerle içme suyu getiriliyordu. Kuraklık neredeyse kesin olarak gelecekte de sıkıntılara yol açacaktır. Su kullanımı, sızıntı, sulama sistemleri ve kaçak su kullanımı gibi konuları takip eden zengin verili bir ağ oluşturmak belediyenin yararınadır. Güçlü, interaktif bir ağ ve açık kaynaklı arayüzlerle bu iş sadece daha kolay olmakla kalmayacak aynı zamanda daha şeffaf hale de gelecektir.

Yapılan yatırımların karşılığı alınmaya başladı bile. Şehir yönetimi, 2014’te, akıllı su teknolojisiyle 58 milyon dolarlık bir tasarruf sağlandığını ve 50 milyon dolarlık bir tasarrufun da gelişmiş otopark teknolojisiyle yapıldığını duyurdu. 1,6 milyon nüfuslu sıkışık bir şehir olan Barselona trafik tıkanıklığıyla da mücadele etmiştir. Cisco ve Streetline şirketleri arasındaki partnerlik aracılığıyla yaratılan kablosuz sensör teknolojisi sürücülerin daha çabuk park yeri bulmalarına yardımcı olur ve ulaştırma yöneticilerine de tüm cadde ağını görme olanağı verir.2

Barselona’nın planlamacıları bu altyapı projelerine güçlü, yukarıdan aşağı bir yaklaşım sergilenmesi gerektiğini kabul ediyorlar ama aşağıdan yukarıya doğru bir inovasyon için de kapıyı ardına kadar açık tutuyorlar. Akıllı Barselona’nın diğer bir özelliği de “Açık Yönetim” girişimidir. Bu girişim, kırk dört kiosktan oluşan bir ağı ve şehir sakinleriyle birlikte şirketlere de açık olan bir “Açık Veri” portalını destekliyor. Uygulamalar ve API’ler ilgili taraflarca yaratılabiliyor ve kullanılabiliyor ve böylece gerçek anlamda interaktif olan bir şehre uygun düşen bir şeffaflık ve uyarlanabilirlik sağlıyor; ayrıca vergi mükelleflerinin katkısını da kabul etmiş oluyor. @22 adlı eski bir fabrika, Barselona’daki yeni bir akıllı ve bağlantılı kampüsün merkez üssü olacak ve Cisco ile Schneider Electric tarafından paylaşılacak. Bu şirketler fabrikanın yenilenmesine 6 milyon doları aşkın bir katkı sağladılar ama Barselona bu projeye yaklaşık 230 milyon dolar koydu.3 Yatırılan bu yüksek miktarın savunması şöyle yapılıyor: Barselona’da sensör verilerini değer, tasarruf ve kaliteli yaşam konularındaki gelişmelere dönüştürecek üç açık yazılım platformu kuruluyor.

Ağlar Barselona’nın stratejisinin sadece bir parçasını oluşturmaktadır. Şehir ayrıca akıllı aydınlatma, düşük emisyonlu araçlar, kentsel devinim uygulamaları ve yenilenebilir enerjiye de yatırım yapıyor. Bu arada ekonomisinin yüzde 14’ü turizme dayanan Barselona’da şehrin simgelerini, tarihini ve kendine özgü kentsel deneyimi koruma çabalarının da tüm bu gelişmelere ayak uydurması gerekecektir. Barselona’nın gelecek için umutları büyük ölçüde parlak çünkü Barselona halkı modern düşünme tarzının tarihi silmesi gerekmediğini kabul ediyor. Sagrada Família gibi, teknoloji de pek çok kuşağın en iyi fikirlerini bünyesine katabilecek bir süreklilik içinde varlığını devam ettiriyor.

KOLEKTİF VERİ VE EYLEMİN GÜCÜ:
GÜNEYDOĞU QUEENSLAND

Barselona ihracatın değerini kavrayarak IoE teknolojisinde öncülük açısından da güçlü bir konuma sahiptir. Bir örnek verecek olursak, Sentilo platformu başka şehirler için de bir çözüm olarak sunulmuştur; bağlanabilirliğin kapsamını sadece bir tek coğrafi alanla sınırlamanın bir anlamı yoktur. Aslında sorunların üzerine bölgesel ve hatta ulusal bir düzeyde gitmek için ortak eylemde bulunmayı istemek mantıklıdır. Yeni, ülke çapında bir akıllı enerji şebekesi ve dağıtım sistemi kurmayı düşünmek için çok erken olabilir ama daha küçük, yakından bağlantılı kasaba ve şehirler için ortak sorunlara ortak akıllı ve bağlantılı çözümler uygulama konusunda bolca fırsat var.

Trafik tıkanıklığı, enerji verimsizliği ve güvenilmez bağlanabilirlik neredeyse her yerde görülen sorunlardır. Neredeyse dünyadaki bütün şehirler tıkanıklığı azaltmak, şehir sakinlerini daha güvenli bir şekilde yaşatmak ve daha az kaynakla daha çok şey yapmak için çözümler arıyor. IoE teknolojisinin sunduğu çözümler birbirine yakın topluluklar arasında işbirliği olanağı veriyor. Şehir yöneticileri ayrı ayrı çözümler bulmak ve uygulamak yerine sorunlarını bölgesel bir düzlemde düşünmeye teşvik ediliyor.

Avustralya’nın doğu kıyısındaki Güneydoğu Queensland (SEQ) yoğun nüfuslu bir bölgedir: Kıta nüfusunun neredeyse yüzde 15’i bu idari bölgede yoğunlaşmıştır. SEQ bölgesindeki yerel yönetimler ve şehirler, ortak ekonomik bağlar ve kentsel büyüme nedeniyle pek çok yönden bir bütün haline geliyorlar. Buradaki iki yoğunlaşma, yani Brisbane şehri ve Gold Coast idari yerleşim bölgesi, kıtadaki en büyük yerleşim yerleri arasındadır ama bölge yöneticileri 1990’lardan bu yana işbirliği yapmaya odaklanmıştır. Tıkanıklık ve güvenlik sorunları bu büyümeyi gereksiz kısıtlamalar yapmadan şekillendirecek planlar gerektiriyor. SEQ bölgesinin Belediye Başkanları Konseyi altyapıyı yeşil, sürdürülebilir bir yolla tamamlamaya odaklanmıştır; kentsel alanlar arasına serpilmiş kırsal alanlar da olmasına karşın konsey SEQ bölgesini bütünsel olarak görmeye çalışıyor. Aslında, burası tek bir metropolitan bölge haline geliyor.

2015 başlarında, Cisco SEQ’in milyarlarca dolar ayırdığı altyapı projelerinin dijital bileşenlerini görüşmek için konseyle temas kurdu. Bölge zaten sakinlerine birçok dijital teknoloji hizmeti sunuyor ama bu sadece bir başlangıç. İdareciler akıllı teknoloji hakkındaki temel gerçeklerden birini öğrenmiş: İnsanlar bu teknolojiyi ne kadar çok denerse onu o kadar çok bekler, ona o kadar çok bel bağlar ve hatta daha da fazlasını isterler. Dünyada bu kadar çok inovasyon olurken dijital çözümler konusunda azla yetinen bir tutum çok seyahat eden ve eğitimli bir nüfusu pek tatmin etmeyecektir. Her türden yönetim, kaynaklarını—akıllıca—harekete geçirmelidir. Avustralyalıların yüzde 81’i akıllı telefona sahip olduğu ve yüzde 66’sı bu telefonları kullanarak alışveriş yaptığı için nasıl bağlantı kuracaklarını ve gün içinde ne gibi engellerle karşılaşabileceklerini bilmek istiyorlar. Yanıtları kablosuz teknolojinin vermesini bekliyorlar.4

Yapılan araştırmalara göre, SEQ bölgesindeki şehirler ortaklığa dayalı bir ekosistemden yararlanmıyordu. Brisbane, Gold Coast, Ipswich, Lockyer Valley ve Sunshine Coast dahil buradaki toplumların benzer hedefleri vardı: daha akıllı park etme, aydınlatma, kamu güvenliği, evrensel Wi-Fi ve ağları izlemek için personel alımı. Buralardaki yöneticiler komşu şehrin de aynı hedeflere ulaşmak istediklerini belki biliyorlardı ama partnerlik kuran toplumların işbirliği ve maliyet paylaşımına gitmesinin potansiyel faydalarını hiç düşünmemişlerdi.

Bu toplumlar tek bir hizmet alanındaki gelişmeyi paylaşma olasılığını değerlendirmeye alabilirdi. SEQ bölgesinin beş parçasının tümü bir tek akıllı aydınlatma çözümüne kendilerini adamış olsa ve bölgedeki tüm sensörleri birbirine bağlayan bir platform kursaydı maliyet ve tasarrufları paylaşabilecekleri gibi ölçek ekonomilerini de başlatmış olurlardı. Bütçe sınırlamalarıyla bağlantılı olarak akıllı hizmet geliştirme çalışmaları tek bir dikeye (örneğin turizme) uygulanabilirdi ve iş durumları üzerinde çalışmalar yapılıp sonuçlar analiz edildikçe diğer dikeylere—belki tarıma, belki de kamu hizmet kuruluşlarına—yayılması düşünülebilirdi.

Önümüzdeki yirmi yıl içinde altyapı yatırımına ayrılan 134 milyar dolarla SEQ önemli bir bölgedir. Eğer bölgedeki yöneticiler birlikte hareket etmeye devam ederlerse buradaki toplumlar, kahverengi alan kategorisine girmesine rağmen bir yeşil alan projesinin özelliklerinden yararlanmaya başlayabilirler. Burada değerlendirmeye alınan akıllı teknolojilerin mükemmel denemeleri yapılmış durumda ama eğer SEQ (akıllı aydınlatma ya da akıllı park sistemi gibi bir tek dikeyde bile) bu kısmi geliştirme yaklaşımını aşabilirse bu toplumlar hacim ve zekâ açısından gelişebilecektir. Ama bunun için SEQ içerisindeki bölgeleri tanımlamak yerine bu bölgeler arasındaki sınırları ortadan kaldıran bir büyüme stratejisi izlemek gerekecektir. Gelişmeyle birlikte yeni yasalar ve protokoller gelecek ve projelerin karmaşıklığını artıracaktır. Karar verilmesi gereken pek çok konu var ama SEQ bölgesi, büyük, karma kullanımlı bir bölgenin bile tek bir şehirmiş gibi düşünmeye başlayabileceğine mükemmel bir örnektir.

BİR HALKI EĞİTMEK: GUAYAQUIL

Eğer Songdo’daki 35 milyar dolarlık etiket gibi fiyat etiketleri modern bağlantılı bir yaşama geçişin önünde engel olsaydı Her Şeyin İnternetinin birçok özelliği pazarlama yazılarına ve gelir analizlerine hapsedilmiş olarak kalırdı. Dijital teknoloji projelerine saçmak için bu kadar çok parası olan çok az belediye vardır. Ekonomik güçlük dönemlerinde şehirler teknolojik hizmetlerini artırmak istiyorlarsa çoğu zaman kendi başlarının çaresine bakmak zorundadırlar. İnovasyon ve yüksek beklentilerin karşılanması çok daha küçük bütçelerle de mümkündür.

Ekvador’un ikinci en büyük şehri Guayaquil 2,7 milyon sakiniyle büyük ölçüde bir ticaret ve tarım merkezi olarak bilinir. 2014 itibariyle, internet kullanımı yüzde 44 olarak ölçülmüştür. Bununla birlikte, şehir yöneticileri şehir hizmetlerinin dijitalleştirilmesini bir öncelik haline getirmiştir. 2004’te başlatılan “Dijital Guayaquil” programında, 2018 yılı tüm şehre internet hizmetinin sağlanacağı hedef tarih olarak belirlenmiştir.

2003’ten beri şehrin Bilişim Dairesi müdürü olarak bu hedefe ulaşılmasına yardımcı olan Xavier Salvador şöyle diyor: “Belediye başkanı şehirdeki her vatandaşı dijital vatandaşa dönüştürmek istiyor.” Guayaquil yönetimi her teknolojik ilerleme gibi IoE devriminin de nasıl kazananlar ve kaybedenler yaratacağı üzerinde düşünüyor. Bölgesel olarak, Guayaquil rekabet edebilir bir konumda; Güney Amerika’da teknoloji merkezi olma bakımından çok ileride olan fazla şehir yok. Ama bu konuda ilerleme gösterme konusunda çok büyük engeller vardı. Şehir politikalarında bir anda birçok değişim yapılabileceği yanlış bir önermedir. Şehir projeleriyle ilgilenen danışmanlar teknolojik aşırı yüklenmenin potansiyel müşteri ve partnerler üzerindeki olumsuz etkilerine sık sık tanık olmuştur.

Guayaquil’de ICT ana planlama çalışmasının başladığı tarihte, yapılacak herhangi bir anlaşmanın güçlü bir sosyoekonomik gerekçeyle savunulabilir olması gerektiği açıkça görülüyordu. Dijital çözümlerin sadece etkileyici olması değil, aynı zamanda hemen fayda sağlaması gerekiyordu. Çabucak uygulama aşamalarına başlanması çekici gelebilir ama çoğu durumda şehirde önce temel hizmetlerin uygulamaya geçirilmesi, sonra da kullanıcılar buna alıştıkça daha gelişmiş çözümlerin uygulamaya geçirilmesi gerekir.

Sao Paulo’da şehrin teknoloji yönetim hizmeti olan Prodam’ın dört aylık kullanımı, bu konuyla ilgili olarak ders çıkarılacak bir temel sunan bir araştırma haline geldi. Sao Paulo’nun sağlık, eğitim, ulaşım, güvenlik, spor ve eğlence hizmetlerini destekleyen teknoloji dünya çapındaki en iyi uygulamalarla karşılaştırıldı. Fark analizi, Prodam şirketine teknolojinin etkin olduğu hizmetler karmasının bu dikeylerin her birine nasıl daha yüksek standartlar kazandırdığını gösterdi.

Tabii ki karşılaştırma, 13 bin kilometre uzakta bulunan ve farklı ekonomik koşulların egemen olduğu bir şehrin uygulamalarına öykünmek için bir tavsiye değil. Hizmet stratejilerinin ve uygulamalarının listesi çok ayrıntılı ve uzun olur çünkü çözümlerin çoğu sadece tek bir kentsel soruna ya da geliştirmeye özeldir. Brezilya’da, teknolojik çözümün nasıl bir sosyoekonomik katkı yapacağını göstermek özel bir önem taşıyordu. Eğer Sao Paulo’nun temel hedefi suç olaylarını azaltmak olursa şehrin sokak güvenliğinin ve toplanan verilerin analizi, zayıf ve güçlü yanları vurgulayan bir işletme modeliyle birlikte ele alınır. Sonra da fark kapatıcı çözümler olarak Cisco ve diğer teknoloji şirketlerinin sunabileceği hizmetler uygulamaya geçirilir.

Sao Paulo’daki çalışmalar Cisco ekibine Guayaquil’de güvenilirlik kazandırdı. Şehir, uluslararası şirketlere teknik danışmanlık ihalesi açtığında şirketin Güney Amerika’daki ekonomik koşullara uygun çözümlere bağlı kalmasının önemli bir etkisi oldu. Federal fon bulamayan şehrin, dijital altyapının yükseltilmesine ayırabileceği 2,5 milyon dolar civarında parası vardı ve sonraki beş yıl boyunca her yıl için aynı miktarda para ayırabilecekti. Şehrin bilişim dairesi müdürüne destek işe yarıyordu ama yetersizdi; kurum içi çözümler geliştirilmesi destek yetersizliğinin yarattığı kaçınılmaz darboğazlardan etkileniyordu. Projeye ayrılan fonlarla donanım, teknisyenler, danışmanlar ve destek personelini kapsayan giderlerin karşılanması gerekiyordu.

Bununla birlikte, Belediye Başkanı Jaime Nebot bu projeye o kadar odaklanmıştı ki tüm bu olumsuzlukların aşılmasına yardımcı oldu. Şehir hizmetlerinin tam bir fark analizinin yapılmasına yeşil ışık yakarken Guayaquil’in öğrenciler ve yetişkinler için dijital temelde bir eğitime ihtiyacı olduğunu açıkça ifade etti. Başlangıç olarak, şehrin eksiksiz bir internet bağlantısına ihtiyacı vardı. Şehir sakinlerinin öğrenme amaçlı olarak internete bel bağlamaya alıştırılması gerekiyordu. Atılacak ilk adım, okul ve üniversitelerin olduğu yerler başta olmak üzere şehrin her tarafında ücretsiz kablosuz internet erişimi sunulan elli yeni Wi-Fi noktası oluşturmaktı. Şehir yönetiminin bir tercihi de para cezalarını ödemek, ruhsat almak ve enformasyon edinmek isteyen şehir sakinlerini belediye hizmetlerine erişmeye teşvik eden internet kioskları kurmak oldu. Öğrenciler de ders materyallerine erişmek için bu kioskları kullanabiliyor. Şimdiye dek çok yaygın bir şekilde kullanıldıkları gözlemleniyor.

Guayaquil, şehirdeki hastaneleri yerel kliniklerle bağlantılı hale getirince sağlık alanında da bir gelişme yaşandı. Hastalar uzman doktorlara gitmek yerine şimdi video konferans teknolojisinden yararlanabiliyor; bu teknoloji, uzman doktorların bütçe ya da zaman kısıtlılığı nedeniyle asla görmeye gitmediği hastalarla bağlantı kurabilmesine olanak sağlıyor. Songdo’da hastaların kendi evlerinde yüksek çözünürlüklü ekranlar aracılığıyla doktorlarla arayüz bağlantısı kurmasını sağlama özlemiyle karşılaştırıldığında Guayaquil’deki bu uygulama küçük bir gelişme gibi görünebilir ama önem taşıyan tek adım bu değil. Guayaquil’deki hedef, üç, beş ya da on yıl içinde uygulamaya geçirilebilecek hizmetler için bir yol haritası yaratmaktı. Bu ilk aşamadaki çözüm ise hem düşük düzeyde dijital uygulamaları olan bir şehri son teknolojik gelişmelerle bağlantılı olarak daha güncel hale getirme planına uygun düşüyor hem de bütçenin sınırlılığına.

Guayaquil’de Wi-Fi noktaları ve kioskların yaygın bir şekilde kullanılıyor olmasının nedeni büyük çapta Bilişim Dairesinin vatandaşlarla çalışmalar yaparak onları yeni bir kaynak üzerinden internete girmeye alıştırmaya zaman ayırmasıdır. Guayaquil halkı, SEQ ya da Barselona’daki insanlardan daha az bir dijital farkındalıkla başlamış olmasına karşın akıllı ve bağlantılı hizmetlere yönelik tutku ve coşkuları onlarla aynı düzeydeydi. Yaklaşan zorlu görev dijital platformlar üzerinden bağlantı kurup iş yapmanın yollarını bulabilen şirket sahipleri ve özel şahıslara olanaklar verecek. Bu yeni aşama, Guayaquil’den bir teknoloji sorumlusunun ifade ettiği gibi, meyvelerini daha sonra vergi geliri olarak verebilir. Çalışmaların üretken bağlanabilirliğe doğru ilerlemeye devam etmesi gerekiyor.

ÇIKARILAN DERSLER

Burada ele alınan farklı projeler altı kıtada düzinelerce şehirde görülebilir. Yarının şehirleri, pek çok insana göre, tüm yaşamları boyunca yaşadıkları şehirler olmalı. Bugün, Chicago, Barselona ya da Brisbane’de yaşayan genç ve orta yaşlı insanlar yaşadıkları bu şehirlerden yirmi yıllığına ayrılıp geri döndüklerinde memnuniyet verici bir şekilde bildik bir şehirle karşılaşabilirler. Elbette değişen şeyler—kapsamlı, esaslı değişimler—olacaktır ama yirminci yüzyıl şehri ile yirmi birinci yüzyıl şehri arasındaki sürekliliğin sağlanması karşıt görüştekilerin savunduğu kadar zor değildir.

Kahverengi alan tipi şehirler hâlâ zor tercihler yapmak zorunda. IoE teknolojisine kucak açarak inovasyon yapan ve risk alan şehirler hâlâ öncü kol durumunda. Peşlerinden giden çok şehir var ama bu topluluklar modern, dijital platformları gelecekteki refah için kilit bir faktör olarak görürken üzerinde durulması gereken birkaç önemli nokta var:

• Bu yolda başı çekmeye hazır olun. Sıradan vatandaşlar mükemmel birer ikincil tepki kaynağı ve eleştirmen oluyor. Onların iyi işlev gören bir şehir yaratmak ve sürdürülebilirliğini sağlamak için kurumsal güç ya da yetkileri yok. Belediye başkanlarının, planlamacıların, bilişim dairesi müdürlerinin ve projelerdeki özel şirket partnerlerinin eyleme geçmek için kullanabilecekleri fonları var. Harekete geçmek için aşırı titiz davranmamaları ama vatandaş grupları ve yandaşlarla diyalog yollarını açık tutmaya hazır olmaları gerekir.

• Şehir sınırlarını genişletmeyi düşünün. Geniş bölgelerdeki toplumlar ticaret ve hizmet sunumları aracılığıyla daha bütünleşik hale geldikçe ortak çözüm olasılıklarını dikkate almaları gerekiyor. Veri merkezleri ve buluta daha fazla sensör ağı bağlanıp daha fazla veri beslemesi yaptıkça pek çok hizmetin kapsamını genişletme fırsatları artacaktır. Bölgesel yöneticilerin birbirleriyle uyum içinde düşünme—ve belki de harekete geçme—fırsatları aramaları gerekir.

• Bağlanabilirlik seçeneklerini değerlendirmeye zaman ayırın. Guayaquil yönetimi karmaşık bir fark analizini değerlendirmeye ve ICT danışmanlarının çıkardıkları sonuçları tartmaya çok zaman ayırdı. Ama en sonunda ilk baştaki motivasyonlarını unutmadılar, yani onları öncelikle IoE hizmetleri için teklif almaya sevk eden motivasyonlarını. Bu ilk motivasyonlarına—yani eğitime—geri döndükten sonra, ayrılan fonların en iyi nerelere harcanabileceği konusunda bilgiye dayalı tercihler yapabildiler.

• Bazı insanlar için yapın ama herkesi bağlamaya çalışın. Kentsel gelişim ustalık ve beceri ister çünkü yapılacak harcamalar, yerlerinin ya da eski yaşam biçimlerinin değiştirilmesi karşılığında küçük de olsa bir yarar bekleyen pek çok insan vardır. Projelerden etkilenen herkesi tatmin etmek mümkün olmayabilir ama ne kadar fazla insan somut bir fayda elde ederse siyasi bedel de o kadar küçük olabilir.

Bu kitabın öncülü şudur: Geleceğin en iyi şehirleri fiilen akıllı olacaktır. Bağlantılı olacaktır. Hızlı olacaktır. Eğer IoE bağlanabilirliğinin herhangi bir öğesi uygulamaya geçirilebilirse hiçbir toplum tamamen kaybetmiş duruma düşmez. IoE teknolojisi ticaret, kaliteli yaşam ve sosyal faydaların temelinin bir parçası haline geleceği için bu teknoloji mükemmel bir karşılık temelinde uzlaşma kaynağı haline gelir. Yeni iş kuleleri ve apartman binaları gelecek kuşaklarda her şehir sakininin kısmetine düşmeyecektir. Ama en gelişmiş bağlanabilirlik, akıllı güvenlik ve dijital olarak zenginleştirilmiş yaşam biçimi zengin ve yoksul herkesin ulaşabileceği şeyler olacaktır. Bu potansiyeli anlamak, şimdilik karar vericilere kalmıştır.

Peki, akıllı ve bağlantılı şehir yaklaşımı ve ana planı dünyadaki en eski, en büyük, en kirli ve en yoksul megaşehirleri kurtarmak için ne yapabilir? Bir sonraki bölümde bu soruyu ele alacağız.

NOTLAR

1 Iskandar bölgesinin arkasındaki sermayenin yaklaşık üçte ikisi Malezya’dan ama Malezya hükümeti emlak spekülasyonlarının önüne geçmek, konut birimlerinin toplu satışları için vergilendirme ve ruhsatname koşulları gibi bazı önlemler almış olmasına karşın Singapur ve diğer ülkelerden önemli yatırımcılar da bu geliştirme çalışmalarına katılmış durumdalar. Bkz. “Malaysia’s 50 Richest, 2014: The Road to Iskandar,” Forbes Asia, Mart 2014, http://www.forbes.com/forbes/welcome/?toURL=http://www.forbes.com/sites/forbesasia/2014/02/26/malaysias-50-richest-2014-the-road-to-iskandar/&refURL=https://www.google.com/&referrer=https://www.google.com/. “The Malaysian Government Has Successfully Slowed the Housing Market,” Global Property Guide, 12 Kasım 2014, http://www.globalpropertyguide.com/news-The_Malaysian_government_has_successfully_slowed_the_housing_market-2035.

2 Genel bir hesaplamaya göre, trafik tıkanıklığı olan kentsel bölgelerde tüketilen yakıtın yüzde 40’ı park yeri ararken tüketilmektedir. Bkz. C.C. Chin, “Reinventing the Automobile: Personal Urban Mobility for the 21st Century,” MIT Media Lab, 2011, http://ilp.mit.edu/media/conferences/2011-vienna/chin.pdf.

3 Lucas Laurson, “Barcelona’s Smart Ecosystem,” MIT Technology Review, 18 Kasım 2014, https://www.technologyreview.com/s/532511/barcelonas-smart-city-ecosystem/.

4 Bkz. South East Queensland Regional Plan, 2009-2031; Council of Mayors SEQ, http://www.dilgp.qld.gov.au/resources/plan/seq/regional-plan-2009/seq-regional-plan-2009.pdf.

MISIR 2015:
UMUT VERİCİ BİR PERSPEKTİF
OLARAK AKILLI ŞEHİR

KAHİRE’DE, Ramazan ayı boyunca hava kararırken şehre tepeden bakan Memlük Kalesinden oruç açma zamanının geldiğini bildiren top atışları yapılır. Beyaz yazlık üniformalarının içinde terleyen Kahire polisleri aşırı kalabalık kavşaklarda durup yaya olarak, otobüslerin içinde, eşek arabalarıyla ya da bisikletlerle, gittikçe daha da büyük bir telaş içinde akan insan ve otomobil selini yönetmeye çalışır. Herkes İslami takvimin en büyük kutlamalarından biri için gün batmadan eve ulaşmaya çalışıyordur. Sinirler gerilmiştir. Şehir sakinlerinin hep birlikte yaptığı bu yüklenme, bu eski şehrin altyapısını çatırdatmaktadır. Şehir merkezinin caddelerinin tümünde bulunan Sovyet tarzı üstgeçitlerden birinin altında emrindeki memurlarla birlikte bekleyen polis müdürü bitkin görünmektedir. Bana, top atışlarından önceki bir saatin, kendisi ve adamları için şimdiye dek müdahale ettikleri tüm acil durumlardan daha yorucu olduğunu söylüyor.

Bu telaş Kahire caddelerinin gelişigüzel yapılmış yolları konusunda deneyimli olan sürücüleri bile boğabilir. Şehirde pek saygınlığı olmayan ve sık sık bozulan sokak lambaları görünmez haldedir. Yirmi milyon nüfuslu bu metropolde çalışan insanların neredeyse hepsi aynı anda bu tıkanmış eski ulaşım ağıyla eve gitmek isteyince acil durum demek hiç abartı olmaz. Bu şehir nadiren dikiş yerlerinden patlamaya bu kadar yakın görünür.

Ucu ucuna sadece bir milyon kişi için planlanmış bir coğrafi alanda böyle milyonlarca insanın yaşıyor olmasından kaynaklanan sorun, karmakarışık bir trafik, boğucu bir ortam ve genel bir kaos olarak kendini gösterir (trafik kazalarında yılda yaklaşık bin kişinin ölmesi ve 8 milyar dolarlık üretim kaybı da cabası).1 Bu kentsel curcuna, yani Kahire şehir merkezi, hayal gücünü zorlar.

Ama Kahire’nin keşmekeşine alışmış olanlar önemli bir farkındalık kazanır: Fırsat ve işlevsizlik birbirini yok etmez. Her ikisi de yirminci yüzyıl şehirlerinin çoğunun gerçek yüzünü yansıtır. Peki, kitabın önceki bölümlerinde açıklanan ve sınanan akıllı şehir konsepti ve teknolojik ana plan yaklaşımı, en zorlu kahverengi alan geliştirme çalışmalarının üstesinden gelmek için nasıl kullanılabilir? En zorlu kahverengi alanlar derken, Kahire, Mexico City ve daha birçok şehri kastediyorum. Bunlar, kökleri yüzlerce yıl önceye uzanan, on milyonlarca nüfusu olan ve ülkelerindeki ekonomik büyüme ve toplumsal barış için vazgeçilmez olan şehirlerdir. Akıllı şehir teknolojisi sadece trilyon dolarlık bir sektör değildir; yirmi birinci yüzyılın en zorlu meydan okumalarından bazılarına çözüm bulmanın anahtarıdır.

Kahire patlamaya hazır bir bölgede göreceli bir istikrara sahip bir yer olarak kabul edilen bir ülkenin merkezidir. En kalabalık megaşehirler arasında, mutlak öngörülemezlik konusunda bu karmaşık, büyüleyici yerle boy ölçüşebilecek çok az şehir vardır. Kahireliler dayanıklı insanlardır; çoğu zaman bu kalabalık şehirde yaşamanın gerginliğine güler yüzlülükle ve sokak düzeyinde doğaçlama bir şekilde yapılan düzenlemelerle yaklaşırlar. Elektrik kesildiğinde—zengin ve yoksul semtlerin ikisinde de sık sık kesilebiliyor—şehir sakinleri susuz, metrosuz, benzinsiz ve diğer temel ihtiyaç maddeleri olmadan geçinip gidebiliyorlar. Alışmışlar.

Neredeyse otuz yıl iktidarda kalan Hüsnü Mübarek’in gidişinden sonra Kahire’deki sorunlar tavan yaptı. 2014 Ağustosundaki büyük elektrik kesintisi neredeyse tüm şehri karanlığa boğdu. Bu aksama, sıcak yaz aylarında elektriğin eskiden beri düzensiz bir şekilde verildiği bu şehirde bile beklenmedik bir durumdu. Ama yine de buna şaşırmak zor: Talep artmış, bir yandan da enerji fiyatları ve hükümet karşıtı sabotajlar elektrik arzını istikrarsızlaştırmıştı. Bu arada diğer yükselen ülkelerde gördüğümüz demografik sorunlar Mısır’da da var. Nüfusun yüzde 50’si yirmi beş yaş altı insanlardan oluşuyor; işsizlik yüzde 13 düzeyinde ve hükümet temel ihtiyaçları karşılamakta zorlanırken bütçe açığı da büyüyor. Ayrıca bu işsiz insanların çoğu Kahire’de yaşıyor.

Ama pek çok olumlu işaret de var. 2015 Nisanında Moody’s, kısa vadede yüzde 4,5 ve sonraki yıllarda yüzde 5-6 oranında GSYH artışı tahminine dayanarak Mısır’ın kredi notu görünümünü durağana yükseltti. Nakit rezervleri artmış durumda ve temel kreditörler yeniden destek açıklamasında bulunuyorlar. Belki de en önemlisi, Mısır, ekonomik yapısında reform yapmaya ve bütçe açığını düşürmeye kararlı.2 Kahire şehir merkezinin altyapısı son derece yıpranmış bir durumda olmasına karşın özgün, eskimiş Kahire şehir planının kısıtlamalarını aşmak yönündeki ilk çabalar olarak, 6 Ekim Şehri ve Yeni Kahire gibi yeni kentsel peyzaj çalışmalarını görüyoruz. Bu planlar hâlâ tam olarak olgunlaşmış değil ama Mısırlı liderler büyümenin gelir getirici olmasını sağlamaya çalışıyorlar.

Kahire uzun zamandır bir kültür merkezi olarak bilinir. Müziği, edebiyatı ve televizyon kanalları Ortadoğu ve Afrika’da etkilidir. Ayrıca şehir etkileyici bir teknolojik inovasyona ev sahipliği yapmaktadır. Ölümcül trafik modelleri, kullanıcılarına trafik enformasyonu sağlayan Bey2ollak gibi uygulamaların yaratılmasına yol açmıştır. Yeni bir teknoloji şirketinin ürünü olan Bey2ollak kitle kaynaklı bir uygulamadır ve bir milyona yakın kullanıcısı için “trafik için trafik ışıklarından daha önemlidir”.3 Bu tek örnek son derece öğreticidir. Karanlıkta yemek pişirmeye hatta araç kullanmaya alışmış olan şehir sakinlerinin dijital teknolojiyi coşkulu bir şekilde kullanması beklenebilir.

Bu insan sermayesinin çoğu, modern Mısır toplumunun başından beri var olan enerjik orta sınıf tarafından yaratılmaktadır. Ülkedeki üniversitelere, medyaya ve diğer kültürel öğelere bu sınıf canlılık veriyor. Orta sınıfın alt katmanı—düşük nitelikli çalışanlar—ülkedeki son kargaşadan büyük darbe yemiştir. Bu insanlar, küçük ve orta büyüklükteki işletmelerin (KOBİ) sağlıklı bir şekilde çalışmalarına bağımlıdır ve bu işletmeler de küreselleşen ekonomide gözlemlediğimiz gibi, internet olanaklarının en iyi şekilde kullanım imkânının kendilerine sunulmasına bel bağlıyorlar.

Dolayısıyla inovasyona eğilimli olmasına karşın Kahire için daha ileriye dönük bir düşünme biçimi ve ekonomik inisiyatif gerekiyor. Şehirdeki küçük işletmeler kendi çaplarında büyümek için esnek (ve güvenilir) bir dijital teknolojiye ihtiyaç duyuyor. Akıllı ve bağlantılı bir platform bu şehrin akışına bir heyecan ve düzen kazandırabilir. Böylece Mısır da bölgedeki etkisini artırabilir ve yirmi birinci yüzyılda kültür ve teknolojide olumlu trendler belirleyebilir.

Ülkedeki ticaretin büyük bir kısmı Kahire ve İskenderiye’de gerçekleşmektedir. Bu yüzden bu iki şehir için uygun bir şekilde hazırlanıp uygulamaya geçirilecek ICT ana planları, ya potansiyeli ya da sorunlarıyla anılabilecek bu ülkeye büyük yarar sağlayabilir.

Kahire ICT ana planının esasları, bu kitapta ele alınan örnek olay çalışmalarına benzer şekilde olabilir. Tabii sonuçta, her şehir ve bölgenin, kendi koşullarına ve tercihlerine göre başarılı olması (ya da mücadele etmesi) gerekiyor. Kahire’nin bazı gereksinimleri her kentsel ortamda bulunabilecek gereksinimler olsa da ayrıntılar, yerel koşulları ve şehir sakinlerinin gereksinimlerini yansıtmak zorundadır.

ICT ana planının aşağıdaki maddeleri dikkate alması gerekecektir:

• Şehirdeki küçük ve orta büyüklükteki işletmelerin gelişim ve kapsamını artıracak inovasyon kümelerinin yaratılması.

• Trafiği azaltmak için uzaktan [evden] çalışmaya olanak veren işyerleri açılmasının teşviki ve işgücüne daha fazla kadının katılması.

• Doğrudan yabancı yatırımın teşviki ve Kahire’nin dış bölgelerinde yeni işyerleri açılmasının desteklenmesi. 6 Ekim Şehri ve Yeni Kahire, ekonomik merkezlerden uzak olduğu için henüz Kahireliler arasında popüler hale gelme başarısını yakalayamadı. İş, dijital teknoloji ve uzaktan çalışma konularında yeni gelişmeler sağlanması gerekiyor; böylece bunlar şehir merkezindeki baskıyı azaltacak kadar çekici hale getirilebilirler.

• Turizm ekonomisini korumak ve şehrin zengin ve yoksul tüm bölgelerinde güvenlik ve asayişi artırmak için güvenlik kameraları sistemi ve diğer güvenlik özelliklerinin sağlanması.

Bir dijital hizmet platformu tarafından desteklenen ve ilk adım olarak yeni yerleşim ve iş bölgelerini de bu sistemin içine alan Kahire hızla modernleşebilir. Ünlü Tahrir Meydanıyla, Kahire şehir merkezi hiçbir zaman bir düzen ve etkili bir akış timsali haline gelmeyebilir. Kaldı ki Roma ve Paris gibi şehirler de mevcut trafik düzenleri nedeniyle eleştirilebilir. Ama tüm cephelerde ilerleme kaydedilirse, kabul edilemez uygulamalardan ve verimsiz dağıtım sistemlerinden kaynaklanan baskılar yönetilebilir düzeylere indirilebilir.

Kadınlar için uzaktan çalışmaya olanak veren işyerleri açılması, hem trafiği rahatlatma hem de işsizliği azaltma konularında önemli rol oynayabilecek bir konsept örneğidir. Yüzde 13’lük işsizlik oranı yeterince sorunludur ama Mısırlı kadınlar arasındaki işsizlik yüzde 29 oranındadır. Bu durum, GSYH üzerinde büyük bir yüktür çünkü eğitimli kadınlar bile çoğu zaman iş hayatına girmekten caydırılmaktadır. 2010’da Pew Araştırma Merkezi tarafından yapılan bir araştırmada, Mısırlıların yüzde 54’ünün işyerlerinde kadınlarla erkeklerin ayrılmasını desteklediği saptanmıştır ve bu, Nijerya, Ürdün ve Endonezya’dan daha büyük bir orandır.4 Orta ve üst sınıflardaki Mısırlı kadınların daha fazla fırsatlara sahip olmasına karşın tarımla uğraşan kesimlerdeki yoksul kadınlar çoğu zaman erkenden okulu bırakıyor. Ayrıca hangi sınıftan olursa olsun tüm kadınlar sokaklarda cinsel taciz tehdidiyle karşı karşıya kalıyor. Bu durum, işe gitmek için dışarı çıkmak zorunda kalan kadınlar için ciddi bir caydırıcı etkendir. Dijital istihdam fırsatları, kadınları işgücünün içine çekmek için önemli bir rol oynayabilir.

Dijital uzaktan çalışma merkezleri, eski ve yeni arasında yararlı bir köprü teknoloji işlevi görebilir. Okulların ya da yerleşim alanlarının yakınlarında kurulacak bu merkezler çalışan kadınların işe gidip gelmek için dışarı çıkma gereksinimlerini önemli ölçüde azaltabilir. Aile-dostu bir ortam sunan birkaç uzaktan çalışma merkezinden oluşan bir pilot uygulama yapılabilir. “Bir hizmet olarak ofis alanı” şeklinde nitelendirilebilecek bu merkezlerde geniş bant bağlantısı, IP ve video olanakları sağlanır ve anneleri çalışırken çocukların gözetim altında oyun oynayabilecekleri alanlar yapılır. Hükümet, bölgesel tedarikçiler ve bir teknoloji firması tarafından ortaklaşa finanse edilen üç ya da dört merkezin ilk uygulaması bile sosyal demografik bir oyun değiştirici işlevi görebilir. Bu, koşullara ve kültüre uygun bir çözümdür.

2015 itibariyle ülke çapında sadece yüzde 5’lik bir geniş bant kullanımı oranı olan Mısır’ın sabit geniş bant erişimini artırması gerekir. Kahire için bir akıllı şehir planının diğer bileşenleri şunlardır: akıllı enerji yönetimi, artırılmış siber güvenlik ve portala ve akıllı karta dayalı hükümet hizmetlerinin yaygın bir şekilde kullanımıyla yüksek yönetişim verimliliği. Bu, refah için olduğu kadar asgari geçim programları için de özel bir öneme sahiptir. Liste uzun ama dünyanın her yanındaki şehirler bu görevlerin tümünü yapmak için IoE teknolojisini kullanıyor.

HER ŞEYİN VE HERKESİN İNTERNETİ

Kentsel işlevlerin dijitalleştirilmesinin temsil ettiği olanaklar gerçekliğe dönüşünce stratejik ve makroekonomik kentsel büyüme fikrinin teknoloji sektörünün geleceğinin çok önemli bir parçası olduğunu gördük; düşünme, deneme ve uygulamanın büyük bir kısmı, gelişmekte olan ülkelerde gerçekleşerek Batı’dan Doğu’ya teknolojik inovasyon aktarımları şeklinde gördüğümüz o eski şablonun bir kısmını tersine çeviriyordu.

Modern şehir yaşamını daha sürdürülebilir, daha sağlıklı, daha yeşil ve daha verimli hale getirmek için teknolojiyi kullanma yönündeki bu küresel çabaların bir parçası olmak, keyif verici, eğitici ve geliştiriciydi. İnsanların yaşama biçimi—gerek şehirler gerekse küçük kasabalarda ya da köylerde—daha iyiye ya da daha kötüye gidecektir; bu, yeni interaktif araçları nasıl kullanacakları konusunda verecekleri karara bağlıdır.

Gelişmekte olan ve gelişmiş ülkelerde, Her Şeyin İnternetinin orta gelir inovasyon ve büyümesine olanak vermekten daha iyi bir kullanımı olamaz. Tedarik zinciri dijitalleştirildiğinde ve ürün ve hizmet üretip pazara girerken, gelişmekte olan ülkelerin çoğuna egemen olan oligarşik tekelleri baypas edebildiklerinde KOBİ’lerin işleri yoluna girecektir. Şehir sakinleri teknolojik imkânlara sahip olup onlardan doğaçlama olanaklar elde ettikleri zaman doğrudan ve dolaylı olarak çok büyük yararlar elde edebilirler.

Kahire ve Songdo kadar çeşitlilik sergileyen şehirler girişimciliği teşvik edebilir, daha güçlü yerel topluluklar oluşturabilir ve IoE teknolojisinin neleri başarmak için kullanılması gerektiğini açıklayan yeni kullanım kılavuzları yazabilirler. Belki de en önemlisi, bu yeni doğmuş teknolojiyi şimdiden kucaklayan Mısır ve diğer ülkeler, birkaç gelişim aşamasını atlayarak küresel oyun sahasını yeniden düzenleyebilirler. Çin bu noktada önemli bir örnek ortaya koydu. Daha önce ele aldığımız temel ilerlemelerle bile Mısır düzeyinde bir GSYH’sı olan bir ülkenin yıllık olarak 2 ila 4 puanlık bir ek büyüme sağlayabileceği düşünülebilir; bu, verimli bir yatırım döngüsü başlatmaya ve ülkeyi çok daha güçlü bir bölgesel konuma getirmeye yetecek bir büyümedir.

Yirmi birinci yüzyılda Her Şeyin İnterneti birincil refah sağlama aracımız olacaktır. Onu araştırmaya devam etmemiz ve en önemli yararlarını bulmamız gerekiyor.

NOTLAR

1 “Cairo traffic is much more than a nuisance,” World Bank, 21 Ağustos 2012, http://www.worldbank.org/en/news/feature/2012/08/21/cairo-traffic-much-more-than-nuisance.

2 Moody’s derecelendirmesi, 7 Nisan 2015, https://www.moodys.com/research/Moodys-upgrades-Egypt-to-B3-with-a-stable-outlook--PR_320392.

3 “Egypt’s tech innovators seize opportunity from turmoil,” BBC.com, 25 Eylül 2013, http://www.bbc.com/future/story/20130925-egypt-innovation-from-turmoil.

4 “Muslim Publics Divided on Hamas and Hezbollah,” Pew Research Center, Aralık 2010, http://www.pewglobal.org/2010/12/02/muslims-around-the-world-divided-on-hamas-and-hezbollah/.

AKILLI ŞEHİRLER ÜZERİNE TEORİLER:
KALABALIK BİR DÜNYADA SÜRDÜRÜLEBİLİRLİK

BUGÜN UYGARLIK HAKKINDA İYİMSER OLMAK İÇİN pek çok neden var. İyimserlik çoğu zaman haber olmaz ama bugün, tarihin herhangi bir diğer noktasında olduğundan daha çok insanın açlık, çatışma ve salgın hastalıktan uzak bir yaşam sürdüğü bir olgudur. Peki, önümüzdeki on yıllarda ne kadar insan daha umutsuz yoksulluktan kurtarılacaktır? Ve bunların kaçı şehirlerde yaşayacaktır?

İlk soru tartışmalıdır. Güney Asya’daki ekonomik stratejiler büyümeye dayalıdır. Bölgedeki pazarın potansiyeli, milyonlarca insanı yoksulluktan kurtarıp müşteri tabanlarına katmaktan kazanç sağlamayı bekleyen çokuluslu şirketler için karşı konulamaz bir çekiciliğe sahiptir. Dünya Bankası ve diğer önemli kuruluşlar önümüzdeki birkaç yıl için Doğu Asya ve Pasifik ülkelerinde büyümede bir yavaşlama olacağı yönünde tahminler yapıyor. Uzun süredir yüksek tek ya da çift rakamlı bir büyüme konusunda güvenilirliğini sürdüren Çin, hantal varlıklarından bazılarını yeniden yapılandırma ihtiyacını ve düşen talebi yansıtacak şekilde hedeflerini yeniden belirliyor. Çinliler, denetimsiz büyümenin refaha giden yol olarak kabul edilmediği bir “yeni normal” beklentisi içine girmeye teşvik ediliyorlar. Bununla birlikte, büyüme hâlâ birincil hedef. Ülkenin şu anda yüzde 7 civarında dolaşan yıllık GSYH’sı bazı tahminlere göre 2020’de yüzde 6’ya düşebilecek olmakla birlikte Çin hâlâ dünyanın lider ekonomisi haline gelme konusunda kararlılığını sürdürüyor. Yirmi birinci yüzyıl modelini hâlâ büyüme tanımlıyor.

Bu arada zaten daha iyi yaşam standartlarını yakalamış olan milyonlarca Çinli—ve artan ulusal zenginlikten pay alma beklentisindeki diğer milyonlar—kazançlarının sürdürülebilir olmasını bekleyecek. Aslında Pekin büyüme stratejisini çoğu zaman toplumsal huzursuzluğu frenlemek için bir araç olarak kullanıyor. Bu büyümenin temeli tüketimdir: Çinlilerin daha fazla otomobil, daha pahalı evler, daha fazla mobilya, daha fazla elektronik alet almaları, yani Batı dünyasının tuzaklarından daha fazlasını satın almaları bekleniyor.

Bu senaryonun, arzulanabilir hatta gerçekçi bir senaryo olduğuna herkes inanmıyor. Çin’in yükselişi ve Hindistan ve diğer güney Pasifik ülkelerinin artan gücü yadsınamaz ama Asya’ya giden herkesin bildiği gibi, bu ülkelerin her birinde pek çok liderin kabul etmeye bile yanaşmadığı kadar büyük yoksulluk var. Bu arada daha fazla altyapıya duyulan gereksinim o kadar büyük ve hem ekonomik etmenler hem de doğal kaynaklar üzerindeki baskı o kadar şiddetli ki Asya için bolluk içindeki yirminci yüzyıl batılı yaşam standardı ile bugün arasındaki fark gerçekten çok büyük. Hatta o kadar büyük ki bazı kuşkucular tüm bu retoriğe bir son verilmesi çağrısında bulunuyor.

Global Institute for Tomorrow (GIFT) adlı bağımsız, Panasyacı düşünce kuruluşunun kurucusu Chandran Nair, son on yıl içinde Doğulu iş liderleri ve iş danışmanları arasında tabuları yıkan biri haline geldi. Nair, Asya’nın önde gelen düşünürlerinin süregelen küreselleşme tartışmalarında merkezi roller üstlenmesini savunuyor. Asya’nın artan ekonomik gücüne tümden karşı değilse de bunun yöntemi onu kaygılandırıyor. Nair, Asya’da tüketim temelindeki büyüme modelinin kasıtlı bir yanlış bilgilendirmeye ya da bazı rahatsız edici verilerin umursamazlıkla ya da dar görüşlü bir şekilde okunmasına dayalı olduğu yönünde son derece kararlı bir tutum sergiliyor. 2011’de yayınlanan Consumptionomics adlı kitabının tezi çok temel bir soru hakkındaki yapılan bir yorum olarak açıklanabilir. Bu soru şudur: Asyalılar—özellikle Çinliler ve Hintliler—Amerikalılar gibi yaşamaya, aynı miktarda kaynak tüketmeye, aynı miktarda kirlilik üretmeye ve belki de en önemlisi, liderlerinden bu yaşam biçimini desteklemelerini ve korumalarını beklemeye başlarsa ne olur?

Nair, bir büyüme aracı olarak Batı tarzı tüketimi benimseyen ekonomik ve politik liderlerin, en azından mevcut teknolojimizin standartlarıyla böyle bir büyüme için kaynak olmadığı gerçeğini gözden kaçırdığını savunuyor. Nair’e göre, eğer “Amerikan Tarzının” anlamı “her şeye sahip olmak” ise o zaman gerçek çok basittir: Asyalılar, küçük bir seçkin zümre hariç, bunu yapamaz. Yükselen Asya ekonomilerinde bu düzeyde bir tüketim muhtemelen iklimi bozacak ve zaten baskı altında olan kaynakları tehlikeli düzeylere düşürecektir. Nair bu bölgedeki yaşam standartlarını yükseltmeyi elbette şiddetle savunuyor ama Consumptionomics, çokuluslu şirketlerin kârlarına ve onlara bu olanakları veren hükümetlere karşı eleştirel bir tutum içindeki kuşkuculuğu yoğun bir şekilde yansıtan bir kitap.

Nair, dışarıdan bakıldığında, Asya ekonomilerinin genişlemesine büyük yatırımlar yapmakta olan çokuluslu şirketlerin kurumsal misyonuyla çelişen bir tutum içinde gibi görünebilir. Özellikle kitabından aşağıdakine benzer bölümler okunduğu zaman bu düşünceye kapılmamak zor:

Şirketler, doğaları gereği, üretim gereksinimlerini karşılamak için kaynakları yiyip bitirirler. Bu yüzden onlardan kendi yarattıkları kaynak tükenmesi ve çevresel yıpranma sorunlarına anlamlı çözümler bulmalarını beklemek, onların ne iş yaptığını yanlış anlamak demektir.

Asya’nın böyle bir modeli tehdit edebilecek olması şirketlerin göz ardı etmeyi yeğlediği türden bir düşüncedir. Kıtanın tüm hacminin ve zaten aşırı baskı altında bulunan çevresel koşullarının, yirminci yüzyıl dünyasının zorla başa çıkabildiği bir şekilde kaynak kullanımını sürdürmeyi olanaksızlaştırabileceği konusu, çoğu yöneticinin işin kolayına kaçarak hiç üzerinde durmadığı bir konudur. Bunun yerine, kıtanın büyük nüfusu ve bunun vaat ettiği büyüme potansiyeli, tüm kuşkuları susturuyor.1

Artan tüketimin zaten batılı toplumların son kuşaklarını sıkıntıya sokmuş olan bazı olumsuz yan etkilere şimdi bile neden olduğuna işaret ettiği için Nair’i eleştirmek zor. Malezya, Çin, Güney Kore ve Hindistan’da obezite yükselişte; Çin şu anda dünyanın ikinci en yüksek obezite oranının sıkıntısını çekiyor ve özellikle çocuklarda sayı artmaya devam ediyor.2 Et tüketimi artarken çevre için daha az zararlı ve insan sistemleri için daha sağlıklı olan vejetaryen beslenme alışkanlıkları azalıyor. Et ürünlerinde düşük olan işleme, nakliye ve depolama giderleri tedarik zincirlerinin bütününde artacak ve bu da kirlilikle sonuçlanacak. Kaynak ve gıda israfı da artacak. Asya ülkelerinde yukarı yönde hareketli toplumsal sınıflara ürün satan şirketlerin bu gerçekleri kabullenmesi zor, özellikle de tek amaçları büyüme olduğunda.

Nair’in kitabı bu büyük sorunu saptamayı amaçlıyordu. Ayrıca Nair, gerektiğinde pazarların çözümler yaratacağı şeklindeki sorgusuz-sualsiz inancı da kıyasıya eleştiriyor. Ona göre, böyle bir inanç “hayal dünyasının” bir ürünüdür ve Asya’da kesinlikle sürdürülemeyecek bir kalkınma modeline dayanmaktadır. Peki, ya alternatifler?

AKILLI VE BAĞLANTILI ŞEHİR MODELİ VE SÜRDÜRÜLEBİLİRLİK

Yarının şehirlerinin gereksinimleri geçen yüzyılınkilerden Nair’in ekonomik kalkınma hakkındaki görüşleri kadar farklıdır. Asya ekonomilerinin yükselişi büyük bir vaat ve fırsat kaynağıdır ama hem tehlikeleri hem de dikkatli bir planlama yapma gereksinimini aynı anda kabul etmek çelişkili değildir. Dahası, hem Doğu’daki hem de Batı’daki vatandaşların pek çoğunun farkında olmamasına ya da kabullenmeye eğilimli olmamasına karşın batılı deneyimin Asya’ya uygulanabilir olmayışı, bu tartışmanın önemli bir öncülüdür.

Daha akıllı ve daha verimli şehirler oluşturulması yönünde geçen on yılda gerçekleşen gelişmeler şuna işaret ediyor: Bu projeler aslında Nair’in saptadığı tehlikeli çelişkiyi güçlendirmekten çok bu durumu tersine çevirmenin bir yolu olabilir. Akıllı ve bağlantılı şehirler salt sağladıkları olanaklarla büyümeyi teşvik edebilirler. Güvenilir ağlar, bulut hizmetleri ve iletişim olanakları, geleceğin rahat ve refah içindeki tüm şehirlerinin belkemiği olacaktır. Enformasyon aktarımı için seçkin bir yapıya bel bağlamak, vatandaşların, yirminci yüzyıl ticaretinde olduğu gibi yoğun bir şekilde kaynak tüketen ve kirlilik üreten malları tüketmesini gerektirmez. Elbette vatandaşların tümü finans ve bilişim çerçevesinde yaşayamaz; bazı şehirler ticari malların üretimi çerçevesinde organize olmaya devam edecektir. Ama böyle durumlarda bile akıllı teknoloji daha yüksek bir verimlilik sayesinde çevresel zararları azaltabilir ve enerji ve hizmet sunumunu kolaylaştırarak kaynaklar üzerindeki baskıyı hafifletebilir. Her Şeyin İnternetinin özelliklerinden hiçbiri tek başına yeni bir büyüme formülünün katalizörü olmayacaktır. Ama vatandaşların ve şirketlerin katılımını arzulayan akıllı bir politika ve bir hesap verebilirlik zinciriyle birlikte ele alındığında, IoE teknolojisinin Asya’daki ve dünyanın diğer bölgelerindeki sürdürülebilir gelişmelerin en önemli öğelerinden biri olacağı kesindir.

Akıllı hizmetlerin sağladığı büyüme, tam da (Asya’nın gelişmesinin yılmaz savunucularından biri olmayı sürdüren) Nair gibi tüketim karşıtlarının aradığı orta yol olabilir. Eğer Asya ülkeleri bu kitapta savunulan teknoloji ana planlarını geliştirmeye devam edebilirlerse somut kaliteli yaşam faydaları, önümüzdeki yirmi yıl içinde şehirlere gitmesi beklenen milyonlarca insana ulaşabilir. Nüfus yoğunluğu ve kaynakların tükenmesinin yol açtığı kısıtlamalar yüzünden bu insanların yaşam biçimleri, yirminci yüzyılın lüks düzeyine ulaşmada çok zorlanacaktır. Bu standartlar ve beklentilerden tümden uzak durmayı savunan Chandran Nair ve diğer düşünürlerin üzerinde durduğu nokta da tam olarak budur. Bununla birlikte, Manila ve Mumbai’nin yoksul halklarını içinde bulundukları durumdan kurtaran bir gelecek ile eşzamanlı olarak gerçekleşen ürün ve hizmet talebi arasında köprüler kurmak gerekiyor. Asya ülkelerinin siyasi istikrarları bu köprülere bağlı olacaktır; bu köprüler mükemmel planlara dayalı olarak dikkatli bir titizlikle inşa edilmelidir. Diğer bir deyişle, yeni kenar mahallelerin oluşumuna ve zamanla daha da kötüye gidecek olan kaynak kıtlıklarına yol açmamaları gerekir. Bunun yerine, yeni gelişmelere uyarlanabilen ve şehir sakinlerine ve belediye yönetimlerine içinde bulundukları toplumları en iyi şekilde biçimlendirme olanağı veren teknolojik bir altyapısı olan topluluklar oluşturmalıdır.

Bölümün başındaki ikinci soru (yeni olanaklar kazanan insanların çoğu şehirlerde mi yaşayacak?) işlerin gidişatına bakarak yanıtlanması daha kolay bir sorudur. Dünya gittikçe daha kentsel bir hale geliyor; gerçekten de Harvard’dan Edward Glaeser gibi pek çok düşünür, yüksek nüfus yoğunluklarının inovasyon ve verimliliğin temelini oluşturduğuna inanıyor. Şehirlerin zamanla daha müreffeh bir hale geleceği neredeyse kesin ama daha iyi bir yaşamın yararlarının şehirlerle sınırlı kalması gerekmiyor. Dijital Hindistan gibi girişimlerin pek çok olumlu etkisi olacak; hükümet kioskları, geniş bant ve Wi-Fi noktaları en ücra köylere bile bağlanabilirlik ve bilgiye erişim olanakları götürecek. Bununla birlikte, bu hizmetler tek başına daha yüksek yaşam standartlarını garanti etmeyecektir: Son on beş yıl içinde cep telefonlarının şaşırtıcı bir hızla yayılmasının yoksulluğu yok ettiğini kimse ileri süremez. Ama bilgi ve bilişim teknolojisinin kullanılması daha değerli hale geldikçe şehir merkezlerinden çok uzakta olan yerlerin bile yan yararlardan faydalanmasını bekleyebiliriz.

ŞEHRİ KİM AKILLI YAPAR?

Şehir planlamacılığı rolünü üstlenmeye doğru giden teknoloji liderlerinin rolü hakkında önemli eleştiriler yapılıyor. Songdo’daki seçkin rolü sayesinde Cisco bu eleştirilerin darbelerinin çoğuna göğüs germeyi başardı. Ama bazı darbeler kaçınılmazdır çünkü haber döngüleri iş döngülerinden çok daha hızlı hareket eder. Ama tartışılmaya değer olan tutkulu şehir inşa projelerine kuşkuyla bakan insanları eğiten daha esaslı teoriler var.

Anthony Townsend, 2013’te yayınlanan Smart Cities adlı kitabında bir şehir yaratmak için uygulanabilen yöntemler arasındaki temel bir gerilimi ele alıyor. “Her seferde bir uygulama”, aşağıdan yukarıya yaratım ve şehir hizmetlerinin uyarlanması yöntemini savunuyor. Bunu yaparken otokrat belediye yönetimleri, dijital teknoloji uzmanları ve gayrimenkul geliştirme şirketlerinin bir araya gelerek yaptığı “basmakalıp”, yukarıdan aşağıya planlar ile vatandaşa dayalı gelişmeyi karşılaştırıyor. Songdo’yu milyonlarca dolarlık sözleşmeler ve milyarlarca dolarlık yatırımlarla yürüyen bir şehir inşa çalışmasına tipik bir örnek olarak gösteriyor. Şehrin hızlı yapımına ve birçok otomatikleştirilmiş özelliklerinin olmasına işaret ederek buna şaşırmadığını gösteriyor. Şöyle diyor: “Songdo, kentsel denklemden mühendislik tesadüfleri elde etmeye kararlı görünüyor.” Halen yapım aşamasında olan şehir ona “yapay” görünüyor, akıllı özelliklerinin Kuzeydoğu Asya Ticaret Kulesinin tepesinden inmiş gibi göründüğünü ve sokak düzeyinde bunları kavramanın zor olduğunu ifade ediyor.3 Bu gözlemler, onun hem tasarımlanmış şehirlere hem de kitabında savunduğu vatandaşa dayalı erdemli inovasyonlarla bu şehirlerin taban tabana zıtlığına yönelik eleştirilerine destek oluyor. Kitabın giriş bölümündeki bir iddia özellikle önemli:

Aşağıdan yukarıya doğru bir yön izleyen çalışmalar kendi küçük ölçeklerinde başarılı ama internette viral olarak yayılmayı başaramıyor. Sektörün temiz, bilgisayarlı, merkezi olarak yönetilen düzen vizyonunu uygulamaya giriştiği her yerde kendisine merkezi olmayan, dağınık, demokratik alternatifler öneriyorlar.

Yumruk yumruğa gelmeleri an meselesi.4

Bu düzgün bir özet ama Asya’da ve başka yerlerde kazanılan deneyimler şunu gösteriyor: “Merkezi olmayan ve demokratik alternatifler” batılı şehirlerin başarısı için önemli olmakla birlikte Asya, Afrika ve Güney Amerika’da bu alternatifler tek başına yeni şehir peyzajları yaratamayacaktır. Yeni bir kenar mahallenin oluşumu, bu yeni inşa sürecini yönlendiren bir ana plan yoksa muhtemelen serbest biçimli bir gelişme olmanın çok uzağında kalacaktır. San Francisco, New York ve diğer önemli merkezler aşağıdan yukarıya inovasyon çalışmalarını zaten zaman içinde güçlendirilen temel bir altyapı üzerine yapıyorlar. Elbette bu şehirler de gelecek yıllarda yeni teknoloji ve enformasyon aktarımının yoğun bir şekilde sistemlere dahil olmasına tanık olacaklar. Ama bu şehirleri inşa edilmeyi bekleyen yeni şehirlerle ya da önümüzdeki on yıl içinde nüfusları iki ya da üç katına çıkacak olan şehirlerle karşılaştırmak zordur.

“Yönetilen düzen” ve “merkezi olmayan ve demokratik alternatifler” şehir yapımında birbirine karşıt, birbirini dışlayan seçenekler değildir. Yönetilen düzen, bir şehrin hizmet sunum platformu ilk kez kurulduğunda özellikle önemlidir. Songdo pekâlâ bir istisna olabilir çünkü ham bir dolgu alandan hızla yaşanabilir bir şehir peyzajına doğru ilerleme tarzı, ülke çapında büyük rezervleri olan bir hükümet fonu olmadan başka yerlerde de yapılabilecek bir model değil. Hindistan’daki ya da bir dereceye kadar Çin’deki herhangi bir şehrin Songdo kadar ulusal bir tutkunun odağı olabileceğini düşünmek zor. Ama onlar da motive edilmiş—ve yatırım yapılmış—kurumların güçlü bir desteğine ihtiyaç duyacaktır. Kurumsal güç bir şehir inşa etme sürecinden ayrı tutulamaz.

Önceki bölümlerde gördüğümüz gibi, Cisco ve diğer teknoloji şirketlerinin çalışmaları, büyük miktarlarda trafik ve erişim noktalarının sürdürülebilirliğini sağlaması gereken hizmet sunum platformlarındaki sorunlu noktalara odaklanmıştır. Hem çokuluslu şirketler hem de hükümetler sektörel çaptaki bu sorunlara büyük bir kaynak aktarabilirler. Binlerce mühendis ve iş danışmanı olan teknoloji şirketleri temel atma, kablo döşeme ve bina dikme gibi önemli görevler sırasında hükümetler için mükemmel partnerlerdir. Ama bu, bu şirketlerin altyapı tamamlandıktan sonra uygulamaya geçirilebilecek dağınık bir inovasyon uygulaması başlatılmasına karşıt bir tutum içinde olduklarını göstermez. Aksine, akıllı altyapı ve bir şehir platformu kurulduktan sonra teknoloji şirketleri inovasyon merkezleri kurarak, başlangıç sermayesi vererek ve hatta sadece alan açarak yeni teknolojik girişim şirketlerini etkin şekilde desteklerler. Ama Songdo, Dholera, KAEC ya da Chengdu’nun Seul, Barselona ya da San Francisco’nun bağlanabilirlik standartlarına ulaşmayı başarmaları, vatandaşların ve iş liderlerinin dağınık çalışmalarından daha olası ve ideale daha yakındır.

Townsend, bir şehrin kendini tanımlamaya çalışırken karşılaştığı güçlükler hakkında gerçekten önemli noktalara parmak basıyor. Deneme ve bilgi paylaşımı yirmi birinci yüzyıl şehirlerinin başarısı için son derece önemli olacaktır. Ama bunlar bu kitapta ele alınan şehir planlarının çoğunda ikincil derecedeki güçlüklerdir. Bununla birlikte, örneğin Dholera’nın planlama sürecinde şehir sakinlerinin katılımı en başından sürecin bir parçası olabilirdi. Çin ve diğer ülkelerin şirketlere ve vatandaşlara sunulacak hizmetleri daha şeffaf hale getirmenin yollarını bulmaya devam etmeleri gerekecektir, tabii eğer şehirlerinin sadece birer endüstri merkezi olarak değil aynı zamanda yetenekli insanları çeken merkezler olarak başarıya ulaşmasını istiyorlarsa. Singapur gibi bir şehir güçlü bir yönetimin teknolojik ilerlemenin önünde durması gerekmediğini gösterirken San Francisco da işbirliğine ve inovasyona dayalı bir ortam için güzel bir örnektir.

Townsend’in aşağıdan yukarıya ve yukarıdan aşağıya teknolojik planlama konusundaki gözlemini yeniden tanımlamanın mükemmel bir yolu var: Bu tanımları, gelişmenin ayrı aşamaları olarak görmek. Üzerinde yükselebilecekleri, paylaşılabilecekleri ve geliştirilebilecekleri bir hizmet sunum platformu olmazsa dünyadaki hiçbir uygulamanın fazla bir anlamı olmayacaktır. Erişim ve hizmet sunum sistemlerinin temel bileşenleri kurulduktan sonra kamusal işlemlerin şeffaflaşması çok daha kolaylaşacaktır. İdeal olarak, süreç vatandaşların gözetimi altında olabilir ama şehir çapında hizmet platformlarının planlanması, görece sınırlı bir paydaş grubuyla bile yeterince karmaşıklaşmaktadır.

Townsend’in Smart Cities adlı kitabında işaret edildiği üzere, “bilişim artık sadece büyük şirketlerin ve hükümetlerin elinde değildir. Akıllı bir şehir üretmenin hammadde ve araçları—akıllı telefonlar, sosyal yazılım, açık kaynaklı donanım ve ucuz geniş bant—büyük oranda demokratikleştirilmiş ve ucuzlaşmıştır. Bunları sonu gelmeyen biçimlerde birleştirmek ve sonra yeniden birleştirmek ucuz, kolay ve eğlencelidir.”5 Bu doğru ama yeni kablolar döşemek ve sensörler takmak için mevcut altyapıyı parçalamak ya da sıfırdan yeni bir sistem düşünmek ne ucuzdur ne de kolay. Bunlar ucuz ve kolay bir hale gelene dek en kalabalık bölgeleri akıllı hale getirme süreçlerinde teknoloji şirketleri son derece önemli bir rol oynayacaktır.

Peki, bir şehri kim akıllı yapar? Gelişmekte olan ve gelişmiş ülkelerde Çin’deki merkezi hükümetin, Hindistan’daki DMIC Corporation’ın ve diğer merkezi kurumların ve güçlü fonları olan geliştiricilerin herhangi bir karşılığı yoktur. Başka hiçbir kurum ya da kuruluş, yeni ya da genişleyen şehirlerin yirminci yüzyılın kirli, düzensiz şehir modelinin üzerinden atlayıp yirmi birinci yüzyıla ulaşmasına yardımcı olmak için gerekli gelir ve materyalleri üretemez. Ondan sonra, şehir sakinleri de bir şehri diğerinden ayırt edecek önemli kentsel, yaratıcı ve işlevsel dokunuşlara önemli katkılar yapacaktır. Ama yine de vatandaşların, teknolojinin yeni kullanım tarzlarını benimsemeye ve gelecek hakkında stratejik düşünmeye istekli, inovasyon odaklı hükümetlerle işbirliği yapmaları gerekecektir. Pragmatik düşünen güçlü liderler, teknolojik iyileştirmeler yapmak için kurumsal gücü harekete geçirme konusunda önemli bir konumda olmayı sürdürecektir.

Özellikle yazar Benjamin R. Barber bu liderlerin gelecekteki refah için önemli olacağına inanmaktadır. Ama Barber böyle liderleri ulusal düzeyde bulmayı beklemiyor. 2013’te yayımlanan If Mayors Ruled the World [Dünyayı Belediye Başkanları Yönetseydi] adlı kitabında, iklim değişikliğinin etkisini yok etme (ya da en azından korunma önlemleri alma), sosyal dengeyi koruma ve farklı kültürler arasında verimli bir karşılıklı bağımlılık oluşturma potansiyeline sahip politika ve çözümleri uygulamaya geçirmek için en büyük umudun şehir yöneticilerinde olduğunu savunuyor. Sıralanan bu görevlerde ulus devletlerin başarısız olduğuna inanıyor. Singapur, Lagos, Londra ve Palermo gibi şehirlerden belirsiz bir gelecekte gereksinim duyulacak türden bir liderlik sergilemiş olan on belediye başkanından söz ediyor. Ve şöyle diyor: “Eski yerlerin ulus mekânının yerini akışların yeni bir küresel mekânı alıyor.”6[1]

Burada biraz abartı var. New York City ile Albany arasındaki karmaşık etkileşim (liman idaresi ve federal kurumları saymıyorum bile), yönetim katmanları arasındaki karmaşık etkileşimin sadece bir örneğidir ve bu etkilemeler kolay kolay ortadan kalkmayacaktır. Ulusal düzeydeki yönetimlerin hepsi bu boyutta başarısız olmuyor. Aslında Hindistan’daki Modi hükümeti şehirlerin işine çok fazla karıştığı ve sorumluluğu DMIC Corporation gibi tek parçalı yapılara verdiği için eleştirilmektedir. Bo Xilai gibi liderler bölgesel otoritelerin ne kadar güçlü bir yönetim sergileyebileceğini göstermiş olmakla birlikte Bo’nun düşüşü merkezi otoritelerin gözetiminin bir kanıtıdır. İşlevsizliğin düzeyi sadece örnek olayların tek tek ele alınmasıyla değerlendirilebilir ve pek çok geliştirme çalışmasının adil bir şekilde değerlendirilebilmesi yıllar alacaktır. Ama Songdo’nun yükselişinde Kore hükümetinin oynadığı rolü düşünürken ulusal eylemin umutsuz bir eylem olarak değerlendirilmesi zordur.

Barber, akıllı şehirlerin başarısı üzerine nihai bir yargı belirtmiyor çünkü bu konseptin arkasındaki IoE teknolojisi o kadar yeni ki etkilerinin tam olarak görülebilmesi için beklemek gerekiyor. Barber sadece kuşkucu sorular soruyor; bunlar arasında bu konuyla en ilgili olanı belki de en keskin olanıdır: “Akıllı Şehirler: Aptalca ve Daha Aptalca mı yoksa Her Zamankinden Daha mı İyi?” Barber’ın bu sorusu kentsel yaşamın yerel yönetim bileşenine odaklanıyor. Townsend gibi o da internet teknolojisinin vaat ettiği şeyleri gerçekleştirmediği yönündeki kaygılarını ifade ediyor (dayanak noktalarından biri şu: 1990’lardan bu yana e-devlet hizmetleri övülüp duruyor ama belediyelerin çoğunun, yönetimsel işlevleri ve hizmetleri konusunda, IoE teknolojisinin potansiyelinin yüzeyinde kalmak yerine daha derinlere inmesi gerekiyor.) IoE olanakları aracılığıyla daha iyi şehir hizmetleri sağlanacağını söyleyen basın duyurularını abartılı bulan Barber, internetin yerel yönetim bileşeninin—özellikle de sosyal medyanın—toplumsal katılıma olanak veren bir toplum yaratmış sayılamayacağını ifade ediyor. İnternetteki sohbet odaları dolu ama şehir meydanları hâlâ çoğu zaman boş.

Barber’ın kitabı belediye girişimleri için bir vitrindir ve aslında bunlardan bazıları da teknik niteliktedir. Ama ilerleme sağlanamamasının sorumluluğunun bir kısmı, Barber’a göre, belediye yöneticilerinindir. “Teknoloji, şehirlerin karşılıklı bağımlılığı artırmak için yaptığı şeyleri hem kolaylaştırabilir hem de riske atabilir ama çoğu zaman teknolojiyi uygulamaya geçirenler aradaki farkı bilmiyorlar. Güçlü özel sektör şirketleriyle partnerlik yapmanın ne anlama geldiğini de anlamıyorlar.”7

Peki, bu partnerlik ne anlama geliyor? Townsend gibi, Barber da kentsel teknoloji işinin çokuluslu teknoloji şirketlerinin hissedarları için temsil ettiği milyarlarca dolara odaklanıyor. Burada şöyle bir ima var: Bu şirketlerin geliştirdiği IoE teknolojisine dayalı çözümler, kâr getirdiği sürece bir şehrin gereksinimleriyle ya da çıkarlarıyla paralellik göstermek zorunda değil. Aslında bu mantıksız bir iddia değil ama teknoloji şirketlerinin akıllı şehirlere para kazanmak ve pazarlarındaki değişimlere uyum sağlamak için yatırım yaptığı unutulmamalıdır. Bu kitapta ele alınan projeler üzerinde çalışmış olan ekipler yaklaşan geleceği şekillendirdikleri gibi IoE teknolojisi ve akıllı şehir çözümlerinden çıkarılan dersler de bu ekipleri şekillendiriyor.

Sadece kendi yatırımcılarına hizmet eden bir şirket, bir şehir (ya da ülke) için uzun dönemli bir partner olamaz. Akıllı şehir inşasıyla ilgili iş modellerinin başarısı, şehirlerin büyük bir çeşitlilik gösteren şehir sakinleri için daha dayanışmalı, daha akıllı ve daha iyi yerler haline getirilmesine bağlıdır. Bu bir öncelikler dengesi gerektirecektir. Belediye yöneticileri de şehir yetkililerinin gereksinim duyduğu şeyler ile şehir sakinlerinin istediği şeyler arasında bir denge kurmak zorundadır. Güvenlik ile gözetleme arasındaki ya da sorun giderme ile sorun çıkarma arasındaki fark çoğu zaman bu dengenin ne kadar sürdürülebileceğine bağlıdır.

Modern bir şehirdeki tüm paydaşların gerçek zamanlı olarak bir paradigma değişimi geçirdiğini kabul etmemiz gerekir. Hatalar yapılacaktır; bazı gelir kaynakları meyve vermeyecektir ve bazı hizmetler insanlardan rağbet görmeyecektir. Elde edilen bu karma sonuçlar bir laboratuvarda iş yapmanın bedelidir. Ama tek yol budur—karşılaşılması kesin olan zorluklara karşı hazırlık yapmak söz konusuysa çoğu şehrin böyle bir şey için zaman lüksü yoktur. Bu koşullar altında, kentsel teknoloji geliştirme alanında en önemli güçler haline gelen ve bu konumlarını sürdüren şirketler sadece güvenli bağlanabilirlik, veri depolama, analiz ve hizmetler sunmayı başarmayacak aynı zamanda inovasyon odaklı liderlerin en iyi partnerleri haline gelecektir. En akıllı teknoloji şirketleri, kentsel müşterilere somut sonuçlar yansıtılmadığı sürece, hissedar değerinin sınırlı bir değer ölçütü olduğunu fark eden şirketler olacaktır.

Barber, Cisco’nun Barselona ile işbirliğine ve bunun bir sonucu olan Şehir Protokolü girişimine de değiniyor ama “en iyi uygulamaları ve inovasyon odaklı politika girişimlerini doğrudan üye şehirlere giden bir web yayınına koymak gerçekten kentsel manzarayı değiştirebilir mi?” diye soruyor. Bu, enformasyon tedarikçileri ve kolaylaştırıcılarının dünyadan kopuk bir şekilde çalışmadığı olgusunu göz ardı eden bir yaklaşım. Çözüm alışverişi ve çözümlerin daha da iyileştirilmesi için Şehir Protokolünü ve diğer araçları uygulamaya geçirmek, sadece etkin bir katılım olduğunda yarar sağlar. Bu girişimler pek çok kaynaktan veri girilmesini gerektirir: Yönetim kademelerinden yetkililer, akademisyenler, iş liderleri ve vatandaşlar katkı yapmalıdır. Bu katılımı teşvik edecek ve kolaylaştıracak araçlar bulunması ise devam etmekte olan bir süreçtir. IoE teknolojisinin uygulamaya geçirilmesinde ve düşünce liderliğinde önemli deneyimleri olan şirketler, enformasyon güdümlü modern şehirler için yaşamsal önemdedir. Eğer dünyayı gerçekten belediye başkanları yönetse, enformasyon teknolojisinin kentsel manzarayı nasıl destekleyip hareketlendireceği vizyonuna incelik kazandırmak için yine teknoloji şirketleriyle işbirliği yapacaklardır. Nihayetinde bir şirket bu dinamik liderlere ve onların seçim çevrelerine karşı sorumludur çünkü akıllı şehir pazarının büyük bir bölümünü onlar kontrol etmektedir.

ULAŞIMIN—VE BİR AKTARMA MERKEZİNİN—ÖNEMİ

Son on yıl içinde Dubai’de en beklenmedik hikâyelerden biri ortaya çıktı. Modern bir şehir, ilk bakışta milyonlarca ziyaretçi şöyle dursun yerleşik bir nüfusun sürdürebilirliğine bile olanak vermeyecek gibi görünen sert bir iklimde şaşırtıcı bir hızla büyüdü. Ama Dubai’nin taşımacılık ve turizm merkezi olarak önemi artmaya devam ediyor. Çöldeki bu beklenmedik gelişmenin yakıtının petrol—ama sadece petrol—olduğu sonucuna varmak zor değil. Ancak Dubai’nin bir ticaret merkezi olarak rolü muhtemelen yazılı tarihin de öncesine uzanıyor ve şimdiki başarısında ulaşımın rolü son derece önemli. O eski ticaret yollarının kanıtları elbette şu anda pek algılanabilir durumda değil. Burası, kentsel işlevlerin ve ulaşım ağının bir arada yer alması konusunda seçkin bir örnek sergileyen bir yirmi birinci yüzyıl şehridir.

Dubai, hava ticareti uzmanı John Kasarda’nın ifadesiyle bir aerotropol, yani havaalanı ve civarındaki yerlerin işlevsellik ve çekiciliğiyle tanımlanan bir şehir. Çalışma hayatı, pek çok insanın sürekli olarak şehirden çıkmasına ve şehre gelmesine yol açıyor ve uluslararası havalimanının bekleme salonları ve yürüme yolları kendi evleri kadar bildik yerler haline gelmiş. Burada yaşayan pek çok kişi için yaşam, gidişler ve dönüşlerden oluşan bir döngü gibi ama yine de Dubai’nin ayırt edici bir varlık sergilemeyi başarıp başarmadığı konusunda hiç kuşku yok. Buraya seyahat etmiş olan herkes (sadece aktarma için beklemiş bile olsa) eğer yorgunluktan gözleri kapanacak kadar bitkin değilse, Dubai’nin, şehir sakinleri gibi ziyaretçileri de ağırlama konusundaki pek çok yöntemini mutlaka algılamıştır. 2008’deki küresel finans krizini izleyen ciddi ekonomik sorunlara ve petrol rezervlerinin tükenme beklentisine karşın her nasıl olduysa Dubai bir iş, turizm ve ticaret merkezi olarak ayakta kalmayı başardı ve bu arada hava yolculuğu için yeni yüksek standartlar belirledi. Bunlar olanaksız görünen ekonomik etmenler ama yine de etkileyici. Çünkü şehir, bir vizyonun ürünü.

Kasarda, Dubai’yi yüzyılın ilk aerotropolü olarak nitelendiriyor ama Dubai’nin başkan yardımcısı ve başbakanı (ve Dubai’nin şimdiki lideri Muhammed bin Raşid el-Mektum’un babası) Raşid bin Said el-Mektum’un öngörüsü sayesinde şehrin başkalaşımı daha önce başlamıştı. Dubai’nin ticarete odaklanması, 1970’lerde ve 80’lerde bir derin su limanı ve Jebel Ali Serbest Bölgesinin (JAFZA) kurulmasıyla başladı. Altyapıyı petrol gelirleri finanse ediyordu ama bu şehir, sensör uygulamalarının başlamasından ve akıllı teriminin IT tarafından kökünden değiştirilmesinden çok önce tüm bu işleri akıllı tarzda yapıyordu. Dubai yönetimi birbiri ardınca farklı ekonomik etmenler geliştirmek için sürenin kısıtlı olduğunu anlamakla kalmamış aynı zamanda birlikte işlev gören ve birbirini güçlendiren etmenler geliştirmeyi seçmişti. Dubai bir şehrin sunabileceği en iyi olanakları sunan mükemmel bir örnektir.

Kasarda ve eş yazarı Greg Lindsay’in dediği gibi, “Dubai 11 Eylül’den sonra en büyük varlığının petrol değil coğrafya olduğunu fark etti, bu coğrafya herhangi bir haritanın çizgileriyle değil modern yolcu uçakların uçuş süreleriyle belirleniyordu.”8 Songdo’daki gibi, Dubai’den de bir günlük ya da daha kısa süreli bir uçuşla dünya nüfusunun büyük bir bölümüne ulaşılabiliyor. Kişisel gelir vergisi olmayan kurumsal vergilerden on beş yıl muaf olan JAFZA, yabancı çalışanları ve uluslararası toplantı ve aktarmaları bir mıknatıs gibi kendine çekiyor. Şehrin gösterişli ve iklimlendirmeli bir şekilde yeniden doğuşu ve kıvrım kıvrım uzanan sarmalıyla (unvanını ancak 2020’ye dek koruyacak olsa da dünyanın şu an en yüksek yapısı olan) Burç Halife gibi mimari zaferleri, Dubai’yi, inanmak için görülmesi gereken bir yere, yani bir tür kentsel Disneyworld’e dönüştürdü. Birleşik Arap Emirlikleri’nin (BAE) bu şehrine gitmek için yapılan yolculuk bile özel. Bir kamu kuruluşu olan Emirates Airlines rakiplerinden daha çok Airbus A380 siparişi veriyor. Bu modern yolcu uçaklarının birinden Dubai’deki 4,5 milyar dolarlık Terminal 3’e inildiğinde Amerika ve Avrupa’daki yaşlanan, tıklım tıklım havaalanları hakkında iyi şeyler düşünmek zor oluyor.

Kral Abdullah Ekonomik Şehri, Bilgi Şehri, Dholera ve doğrudan yirmi birinci yüzyıl kentsel deneyimine geçmeye çalışan diğer şehirler için geliştirilen şehir planlarının arkasında yatan düşüncede Kasarda’nın tezi önemli bir rol oynamıştır. Kasarda aerotropolün bazı ilginç öncelleri olduğunu kabul ediyor; Dulles Havaalanı ve Kuzey Virginia gibi bu ilk aerotropoller farkına bile varılmayacak kadar günlük deneyimlerin derinliklerine yerleşmiştir. Washington D.C.’nin merkezine çok daha yakın olan Ronald Reagan Havaalanı (eski National Airport), hiçbir zaman kıtalararası uçan büyük uçaklara iniş olanağı sunmamıştır ki bu da genellikle kargolarıyla birlikte düzenli ziyaretler yapan iş liderleri, askeri yükleniciler ve diğerlerinin işlerini aksatan bir şeydir.

Washington D.C., katı bir tanımla, bir aerotropol değildir; Dulles Havaalanını çevreleyen bölge ise zengin, büyüyen ve gümrüklerinden geçen yük ve yolculara karmaşık bir şekilde bağımlı olan bir “görünmez şehir” niteliğindedir. İşlevsel, büyük bir havaalanı ile bütün dünyayı iş yapmaya davet edebilirsiniz. Dubai’nin arkasında yatan düşünce de budur ve muhtemelen önümüzdeki yıllarda Asya ve Çin’deki yeni şehirlerin planlarının temelinde de bu düşünce olacaktır.

Ama son derece önemli bir adım daha var. Rekabet, varlıklı ama hâlâ gelişmekte olan ülkelerde hava yolculuğunda ilerlemelere yol açtı. Singapur, Hong Kong, Güney Kore ve Asya’nın diğer noktalarındaki ulaşım-aktarma merkezleri hava yolculuğunun yeni bir standarda ulaştığının kanıtlarıdır. Ama lüks ve ışıltı, denklemin bütünü değil sadece parçasıdır. İş seyahati yapan yolcuların çoğu, Dubai International’ın lüks mağazalarının içindekilerle ilgilenmez.9 Önemli olan, ne kadar kolay seyahat ettikleri, tarifeli uçuşlarda aksama olup olmadığı ve kendilerinin ve bagajlarının güvenliğidir. Kısacası, onlar bu aerotropolün akıllı olup olmamasıyla ilgilenir. Akıllı aerotropol gelecekteki kentsel gelişimin diğer bir bileşeni olacaktır. Üst düzey şehirlerle durgun sular arasındaki ayrım da bu olacaktır.

Akıllı altyapı geliştirme yarışında hiç kimse Dubai’yle bahse girmemelidir. Dubai yönetimi şehri teknolojinin en uç noktalarında tutma amacında kararlı olduğunu kanıtlamıştır. “Geleceğin Akıllı Şehri” haline gelme hedefi, Şeyh Muhammed bin Raşid el-Mektum tarafından 2013’te açık bir şekilde ifade edilmişti. Dubai, Aralık 2015’te Cisco’nun Nesnelerin İnterneti Dünya Forumuna da ev sahipliği yaptı. IoE teknolojisinin uygulama ve hedeflerinin sunumu için Dubai’den daha uygun bir şehir yok denilebilecek kadar azdır.

PEKİ, AKILLI ŞEHİRLERİMİZ OLMASA OLMAZ MI?

John Kasarda’nın eş yazarı Lindsay bir aerotropolün gerekliliği konusundaki tartışmaların henüz sona ermekten uzak olduğunu kabul ediyor. Brasilia şehrini ve Abu Dabi şehrindeki Masdar City’yi eleştirenlerin ileri sürebileceği gibi, birçok planlı şehrin imrenilecek bir performans geçmişi yok. Kasarda, insanların “bilinçli bir şekilde küreselleşmeye uygun şekilde inşa edilen şehirlerde yaşamayı seçmesi” ya da aksi durumun ciddi sonuçlarıyla karşılaşmayı beklemesi gerektiğine inanıyor. Bu sonuçlar, çoğunlukla onun kitabının kapsamı dışında kalıyor ama daha sıcak, daha kurak ve daha kalabalık bir dünyada, yaşam standartlarının sürdürülebilirliğinden kaygılananların hiç de yabancı olmadığı sonuçlardır. Bununla birlikte, kötü haberler kalabalığı iyi haberleri gölgede bıraktığı için şehirlerin çoğu zaman gözden kaçırılan yararlarını araştırmak da önemli. Ama Kasarda modern şehri savunma konusunda hiç de yalnız değil. Harvard’tan ekonomist Edward Glaeser, Triumph of the City [Şehrin Zaferi] adlı kitabında, yüksek yoğunluklu, “göğü delen” yaşamın belki de en ödünsüz savunmasını yapıyor. Bu, Çin’in “hayalet şehirlerine”, yani yapım çalışmalarına ara verilmiş birkaç şehre işaret eden karşıt görüştekilerin mutlaka okuması gereken bir kitaptır. Glaeser, ABD’ye Detroit’te bir otomotiv şehri, Hindistan’a Bangalore’da bir elektronik ve teknoloji merkezi ve Dubai’ye bir aerotropol kazandırmış olan koşullardan ortak dersler çıkaran aydınlatıcı bir tarihsel bağlam ve çeşitli karşılaştırmalar sunuyor. Glaeser’ın kitabı, doğrudan IoE teknolojisinin uygulanmasıyla ilgili olmamasına karşın teknoloji şirketlerinin incelik kazandırmaya çalıştığı şehir yaşamı konusunda duyulan özlemlerin birçoğunu doğruluyor.

Glaeser, savlarını kelimelere dökmekte çok mahir; söylediklerinde üzerinde düşünülmesi gereken çok şey var. Singapur lehine Mumbai ile yapılan bir karşılaştırma var; Singapur “yüksek ve bağlantılı” bir şehir ama Hindistan’ın birçok yerinde olduğu gibi bina yüksekliğine getirilen kısıtlamaların yükünü taşıyan Mumbai’de kenar mahallelerin yayılarak genişlemesi, zorunlu olarak işe geliş gidiş süresini ve tıkanıklığı artırıyor. Glaeser ayrıca temel altyapının önce gelmesi gerektiğini savunuyor: “Hükümetlerin, yapabileceklerinden çok daha fazla işe el atıp sonra da temel sorumluluklarını yerine getirmede başarısız olması, gelişmekte olan ülkelerin bir lanetidir. Vatandaşlarına temiz su sağlayamayan ülkelerin, döviz borsası düzenleme işine girmemeleri gerekir.”10 Aynı şekilde, güvenilir bir internet hizmeti sağlama platformu da yeşil—ya da kahverengi—alan geliştirme çalışmalarının temel bir bileşenidir. IoE teknolojisi kaynak ve hizmet sunumunu daha yüksek bir verimlilikle yapma kapasitesine sahip olduğundan o “temel sorumlulukları” yerine getirmek için en önemli araçlardan biri olarak tasarımlanmalı ve uygulamaya geçirilmelidir.

Glaeser şehir planlamacılığının daha az somut ama temel bir bileşenini de savunmaktadır; yani esnekliği. İnsanlar gibi şehirler de farklı endüstrilere kucak açmaya, yeni ekonomik etmenlere ve küresel ekonominin taleplerine uyum sağlamaya hazır olmak zorundadır. Detroit’in otomobil üretimiyle özdeşleşmesi o kadar ileri gitmişti ki Amerika’daki oto pazarında yaşanan çöküş şehrin ekonomisini de çökertmişti. “Yetenekli insanlar gibi yetenekli şehirler de istikrarsız dönemlerde kendilerini yeniden keşfetme konusunda daha iyi iş çıkarıyorlar gibi görünüyor.”11 Dubai bu konuda da mükemmel bir örnektir. Yirmi birinci yüzyılın esnek şehri için güçlü bir internet platformu ve bağlanabilirlik zorunludur. Ekonomik rekabet bağlamında, bir veri ağı ve güvenlik özellikleri sağlamak temiz su sağlamak kadar önemlidir. Bu arada, şehirlerin esnekliği büyük oranda enformasyon sağlama ve bu enformasyonu kullanma becerilerine bağlı olacaktır.

Glaeser’a göre, şehir, akıllı hizmetler için en iyi araçtır çünkü inovasyon için ve yirmi birinci yüzyılda gelişigüzel yayılma, banliyö, otomobil kültürü ve çevreye zarar veren diğer kaynaklar konusunda çoğunlukla Amerikalılar tarafından yapılan tercihlerin etkisini gidermek için ihtiyacımız olan yoğunluğu sağlar. Glaeser’ın teziyle Chandran Nair’inki arasında açık bir bağlantı vardır; her ikisi de Çin’de ya da Hindistan’da Amerikan tarzı banliyölerin yaratılmasına şiddetle karşı çıkıyor. Nair’in uyarıları karşısında daha umut verici bir karşı görüş sunan Glaeser, savını daha büyük bir yoğunluk içinde yaşamanın yararlarına oturtuyor.

Glaeser, çevreye yararlarına ek olarak internet teknolojisinin neden Songdo’nun Anthony Townsend tarafından tasvir edilen “yapay” manzaraların yaratıcısı olmak yerine, aslında insanlar arasında bağlanabilirlik ve inovasyon olanakları sunan bir teknoloji olduğuna ilişkin mükemmel bir mantık yürütüyor. Silikon Vadisi de dahil olmak üzere birçok örnek veriyor ve çıkar, iş ve hedef ortaklığı olan diğer insanlara yakın yaşamanın, nasıl insanlığın şimdiye dek sunduğu olanaklardan daha fazlasını sunacağını açıklıyor.

Şehirler, paylaşılan caddeler ve altyapıdan daha fazlasıdır; birer fikir yuvasıdır. Çoğu zaman internetin insanlar arasındaki mesafeyi artırdığı ve “şehirlerde yaşamanın avantajlarını tarihe gömeceği” iddia ediliyor ama uygulamadaki deneyimler aksini gösteriyor:

Daha iyi bir enformasyon teknolojisinin diğer kaynaklardan (örneğin şehirlerdeki yüz yüze toplantılardan) bilgi edinme ihtiyacını azaltacağı düşünülebilir. Ama... tüm bu elektronik etkileşimler daha ilişki-yoğun bir dünya yaratıyor... ve bu ilişkiler hem e-posta hem de kişilerarası temas gerektiriyor. İnsanlar arasında oluşturulan daha iyi bağlantılar iş ve ticaret için daha geniş kapsamlı fırsatlar yaratır.12

Bu, aerotropolün neden başarılı olabileceğini açıkladığı gibi, TelePresence ve diğer interaktif aygıtları kullanan yeni kurulmuş bir şehrin, aslında neden insanlar arasındaki ilişkileri—yani partnerler için para kazandıran, yerel sorunları çözen ve trafiğin akıcı bir şekilde işlemesini sağlayan ilişkileri—engellemekten çok geliştirdiğini de açıklıyor. IoE teknolojisinin, bir şehrin canlılık ve etkisi için son derece önemli olan gençlerin çıkarlarına da çok iyi hizmet etmesi bir tesadüf değildir. İnternet teknolojisinin, yeğlediğimiz etkileşimlerin önünde bir engel olmaktan ya da onların yerini almaktan çok, bu etkileşimlere olanak sağlayan bir teknoloji olduğu, bir dereceye kadar kanıtlanmış durumdadır.

ÇIKARILAN DERSLER

Adı geçen yazarların düşünceleri şehirlerde bağlantılı teknolojiyi uygulama konusundaki zahmetli ve modüler sürece bir derinlik kazandırıyor. Songdo’daki Kuzeydoğu Asya Ticaret Kulesinin ne zaman açılacağı hakkında sonu gelmeyen soruları duyduktan sonra, Empire State Binasının ancak tamamlanmasından on yılı aşkın bir süre sonra, İkinci Dünya Savaşı sonrasındaki ekonomik patlama sırasında en yüksek doluluk oranına ulaştığını13 Glaeser sayesinde öğrenmek, iç ferahlatıcı oldu. Yeni şehirlerin büyümesi ve kendini göstermesi onlarca yıl değilse de yıllar alır. Akıllı şehir teknolojisi bazen on dokuzuncu yüzyılda demiryolunun yükselişiyle karşılaştırılıyor. Fazla işlevsel olmayan ve uygulamada fazla kullanımı bulunmayan buhar makinesi prototipleri aralıklı olarak 1820’lerde, 30’larda ve 40’larda ortaya çıktı. Teknolojinin bir kıtayla savaşındaki zaferin bir sembolü olan Kıtasal Demiryolu, 1869’a kadar bitirilemedi. Eğer demiryolu teknolojisi bir karşılaştırma standardı olarak kullanılırsa akıllı şehirler hâlâ ilk aşamalarını yaşıyor demektir.

Bununla birlikte, teknolojide gelişmeler hız kazanmış durumda. Her Şeyin İnternetinin etkisinin en iyi kanıtı, insan aklı ve onun ortak eylem yeteneğidir.

Bugün şehir planlaması, yazarlar arasında bu yaptığımız küçük araştırmanın da gösterdiği gibi, çok yönlü bir disiplindir ve birçok uzmanın bilgi ve deneyimlerini gerektirmektedir. Glaeser ve Nair gibi düşünürler yararlı ilkeler sağlayabilir ama işe yarayacak ve bir sonraki teknolojik atılımda da ayakta kalabilecek bir şey yaratmak, yeni şehirleri inşa etme görevini fiilen üstlenen kişilerin elindedir. Yeni şehirleri birer değişim aracına dönüştürmek için düşünürler, yükleniciler ve teknik uzmanlardan oluşan etkili bir karma gerekmektedir. Ama yeni şehirler, Nair’in değindiği baskı altındaki çevrelerimizin uzun dönemli olarak dayanabileceği, sürdürülebilir uygulamalar mekânı olarak da hizmet etmelidir.

Bu, zorlu bir dengeleme eylemidir ve bu konuda ustalaşmak zaman alacaktır ama bu pek çok insanın düşündüğünden daha az olacaktır. Bu düşünürlerin yapıtlarının incelenmesiyle çıkarılan dersler, bu kitapta ele alınan projelerde çalışan insanlar tarafından da biliniyor. Bu dersler şunlardır:

• Eyleme şimdi geçmek gerekiyor. Çin, Hindistan, Ortadoğu, Afrika, Güney Amerika ve diğer yerlerdeki nüfus eğilimleri geri döndürülemez bir noktadadır. Çoğumuz için şehirler geleceği temsil etmektedir. Önümüzde, ileriki birkaç on yıl içinde daha akıllı, daha etkili şehirler yaratmak için büyük bir fırsat var ama bu fırsat açık uçlu değil. Eylemsizlikte, ekonomide büyüme yaşanmaması tehlikesi vardır ve eyleme geçmemek, şehir sakinlerini en iyi kentsel yaşam deneyimlerinden çok en kötü deneyimlere mahkûm eder.

• Fikirler üretmek bir şeyler üretmekten daha iyidir. Yüzyıllarca daha azıyla idare etmiş olan insanların daha çoğunu arzu etmesinin yanlış bir yanı yoktur. Maaşının tamamına yakınını tasarrufa ayırmaya alışmış herhangi bir Çin vatandaşını, daha fazla harcama yapma fırsatından memnun olduğu için suçlamak zordur. Ama tüketimin de sınırları vardır. Şehirlerin, işbirliği ve bilgi merkezleri olması ve bunları paraya çevirme araçları sunması gerekecektir.

• Nüfus yoğunluğu iyi fikirler üretilmesine katkı sağlar. Ortak akıl, işbirliği yapma arzusunda olan insanlar için çekici bir noktadır ve bu insanlar genellikle gençtir. Gittikçe gençleşen (ve şu anda yeterli istihdam sağlanmamış olan) nüfuslara istihdam sağlama sorunuyla karşı karşıya olan bu kadar çok ülke için şehirler en iyi fırsatlardır.

• İnternet teknolojisi, görünüşe bakılırsa, toplumsal etkileşimi azaltmaktan çok teşvik ediyor. Akıllı şehir, modern iletişim teknikleri sayesinde, ekranlarla donatılmış milyonlarca tecrit hücresiyle dolu bir yer olmaz. Aksine, kanıtlar gösteriyor ki internet teknolojisi, insanlar arasındaki etkileşim ve işbirliğini sınırlamaktan çok artırmaktadır.

• Küreselleşmek uçmaktır. Önceki maddenin bir sonucu olarak, hava yolculuğunun yirminci yüzyılın kötü bir mirası olmaktan çok, geleceğimizin şehirleri için son derece büyük bir önemde olacağı oldukça açıktır. Havaalanları ve ulaştırma sistemleri her akıllı şehrin temel bileşenleri olacaktır. Bu şehirlerin rekabetçi ve hatta arzulanabilir destinasyonlar olarak kalmaları için en iyi uygulamalar haline gelen teknoloji altyapıları ile desteklenmeleri gerekecektir.

Eğer tüm bu dersler uygulamaya geçirilirse sonuç ne olacak? 2030 ya da 2040’ların akıllı ve bağlantılı şehirleri nasıl görünecek? Şu anda yaşayan insanlar oraları tanıyabilecek mi? Bir sonraki bölümde o geleceğin bir görüntüsünü ele alacağız.

NOTLAR

1 Chandran Nair, Consumptionomics: Asia’s Role in Reshaping Capitalism and Saving the Planet (John Wiley & Sons, 2011), s. 66.

2 “Obesity: A Growing Threat to Health in China,” The Lancet, Cilt 384, No. 9945, S. 766—781, Ağustos 2014. Ayrıca aynı sayıdaki başyazıya da bakabilirsiniz, http://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(14)61421-5/fulltext.

3 Anthony Townsend, Smart Cities: Big Data, Civic Hackers, and the Quest for a New Utopia (Norton, 2013), s. 28.

4 A.g.e., s. 9.

5 A.g.e., s. 9

6 Benjamin R. Barber, If Mayors Ruled the World: Dysfunctional Nations, Rising Cities (Yale University Press, 2013). Sosyolog Manuel Castells’in getirdiği “akış mekânı” terimi sadece teknolojik altyapımızda dolaşan bilgi paketlerini değil aynı zamanda altyapının kendisini de ifade eden bir kavramdır. Bu basit tanıma ek olarak, Castells insanın yer ve zaman algısının, akış mekânından doğrudan etkilendiğini vurgular. Bkz. Castells, “An Introduction to the Information Age.”

7 A.g.e., s. 246.

8 John Kasarda ve Greg Lindsay, Aerotropolis: The Way We’ll Live Next (Farrar, Strauss and Giroux, 2011), s. 295.

9 Graham Boynton, “The New Jet Age,” Vanity Fair, Temmuz 2014, http://www.vanityfair.com/news/business/2014/07/dubai-international-airport-emirates-airbus-a380. Vanity Fair dergisi Dubai International ve the Emirates Airlines’ın Airbus filosu hakkındaki bir haberde uzun bir tanıtım yapmıştır. Yeni bir şaşaa çağının başladığı açıklanan haberde, “Ortadoğu çölüne yolculuğun büyüsünü” artıran duşlar ve canlı bir bar alanı bulunan uçaklardan söz edilmektedir.

10 Edward Glaeser, The Triumph of the City (Penguin US, 2011), s. 158.

11 A.g.e., s. 29.

12 A.g.e., s. 248, 37—38.

13 A.g.e., s. 143. Karşılaştırma açısından, şunu belirtmekte yarar var: Empire State Binasının şimdiki kiracılarından biri, seyir platformu yakınlarındaki bir yerin foot karesini 832 dolara kiralıyor; bu miktarın yeryüzündeki herhangi bir şehirdeki en yüksek kiralama ücreti olduğu düşünülüyor. Bkz. Adam Pincus, “Empire State Building: A buyer’s manual,” The Real Deal, Eylül 2013, http://therealdeal.com/issues_articles/empire-state-building-a-buyers-manual/

[1]. Akış uzamı olarak da çevrilebilecek olan akış mekânı, “hızlanan yerel ötesi ve ulus ötesi teknolojik hareket ve akış” olarak, yer mekânı ise “şehirlerdeki günlük yaşamın geçtiği coğrafi alanlar ve toplumlar” olarak açıklanabilir– ç.n.

SONGDO’NUN ÖTESİ VE
ŞEHRİN GELECEĞİ

2014’E GELİNDİĞİNDE, TELEPRESENCE (TP) TEKNOLOJİSİ Songdo’daki seçilmiş B2B koşullarında uygulamaya geçirilmişti. U-Life Solutions şirketi bir ev ağı sistemi geliştirdi. Bu sistem zamanla TP teknolojisini genel halka yayacaktı ama şehir sakinlerinin bu teknolojiyi benimseyip benimsemeyeceği sorusu yanıtsız kaldı. Teknoloji ilk başta cılız bir şekilde test edildi; potansiyel sakinlerin çoğu iki yönlü bir ekranın bir savurganlık ya da gizliliğin ihlali anlamına geleceğini düşünüyordu. Konuya kuşkuyla bakan kesimler TP’nin sınırlı iş durumlarındaki kullanımının ötesine geçip geçmeyeceğini tartışıyordu.

Bu bir kentsel mühendislik çıkmazıydı. Akıllı şehirlerle ilgili olarak önerilen öğelerin pek çoğu dijital iletişimi temel almaktadır. TP’nin eğitim, sağlık ve sosyal ilişki ağları üzerindeki etkisi çoğunlukla sadece araştırılmakla kaldı, uygulamaya geçirilmedi. Mühendislerin uygulamada karşılığı olmayan çalışmalarına bir örnek de bu muydu? Bu soru, Songdo öncü bir akıllı şehir olma unvanını kazandıktan sonra bile zihinleri meşgul etmeyi sürdürdü.

Ocak 2015’te hâlâ her yerde inşaat projeleri vardı. Vinçler noktacıklar halinde ufku süslüyordu; doğu tarafında, yol ağlarının böldüğü birçok blok hâlâ boştu. Kışın soğuğunda, şehir sessizdi ama etkinlik de yok değildi: Songdo’nun inşasının yüzde 55’i tamamlanmıştı (yüzde 5’lik bir kısmı da yapım halindeydi) ve Aralık 2014’te nüfus 86.000’e yükselmişti (bunun yüzde 20 kadarı yabancılardan oluşuyordu). Metrekaresi 1230 dolara yakın bir fiyata ulaşan konutlar pahalıydı ve talep yüksekti.

Şehir, ilk ICT ana planının tamamlanmasından bu yana büyük mesafe kat etmişti. Örneğin, Cisco tarafından getirilen ilk teknik ekip, Sheraton Incheon oteli yakınlarında, klimasız, hatta çalışma masaları için yeterince alanı bile olmayan acınası bir binaya yerleştirilmişti. Şimdiyse şirketin ofisleri merkezi parkın güneydoğu ucundaki iki Posco Kulesinden birinde birkaç katta faaliyet gösteriyor. Songdo ilk baştaki gelişme tahminlerini boşa çıkarmıştı ve Gale şirketinden bir yetkili, şirketinin projede yer alışını bir gelir kaynağından çok “iş aşkı” olarak tarif ediyordu.1 Bununla birlikte, göstergeler doğru yönü işaret etmektedir. Songdo şu anda “şehir sakinlerini yerleştirmiş” durumdadır; Songdo’nun kaderini onların görüşleri—ve kararları—belirleyecektir.

TelePresence teknolojisinin durumu ilginçtir. 2014 sonlarında, ilk 1400 şehir sakini evlerine TP üniteleri kurdurdu. İlgi düzeylerini ölçmek için bu erken benimseyen grubun bir kısmıyla yapılan görüşmeler, TelePresence teknolojisinin tüm potansiyelini kullanmaları konusunda bir sorun yaşanmadığını gösteriyordu. Sağlık çalışanlarının en temel hizmetleri bile uzaktan vermesinin önünde yasal engeller var ve Songdo’daki (aslında dünyanın çoğu yerindeki) eğitim sistemi henüz vatandaşlarla bu yolla görüşme yapabilme düzeyine gelmiş değil. Diğer bir deyişle, Songdo’nun “yaratıcıları” henüz pazarlama materyalinde açıklanan faydaların tümünü ya da Songdo’yu eleştirenlerin hayallerindeki “Biri Bizi Gözetliyor” manzaralarını sunabilecek bir konumda değil. Aksine, şehir sakinleri kendi hallerine bırakılmıştı ve TP’yi kendi tercih ve gereksinimlerine göre rahatça uyarlayabiliyorlardı. Songdo sakinleri, “hiç yoktan mutlu mühendislik tesadüfleri elde etmekten” uzak bir şekilde, Anthony Townsend gibi aşağıdan yukarıya gelişme taraftarlarının savunduğu San Francisco, New York, vb. şehirlerin vatandaşlarıyla aynı merak ruhuyla doğaçlamalar yapıyordu.

Songdo’da TP bir sosyal medya aracıdır. Yeni gelenlerle, özellikle de okullarda ya da restoranlarda hızlı etkileşimlere girmenin ötesinde hiçbir bağlantıları olmadan gelen yabancılarla ilişkiler kurmada yardımcı olduğu ortaya çıkmıştır. Örneğin, yerel bir kilisenin etkin bir üyesi olan bir kadın, TP’yi, toplantılar düzenlemek ve yeni üyeleri cemaatin diğer üyeleriyle tanıştırmak için kullanıyor. Ve bu deneyimini şöyle açıklıyor: “Bu o kadar da ihtiyaçtan kaynaklanan bir şey değildi. Eğlenceli olduğu için öyle yaptım.” Ziyarete gelen akrabalar ise uzun mesafeden iletişimin kalitesini artırmak için kendi evlerine de TP üniteleri kurmak istiyordu. Daha da önemlisi, bir ailenin genç oğluyla ilgiliydi: “Çocuklar onu sürekli kullanıyor, sohbet ediyorlar, birlikte ödev yapıyorlar. Onu benden daha iyi kullanıyorlar.” Ama yeni gelenler de onu kullanıyor. Küçük çocukları olup evde kalan eşler, özellikle de hâlâ yeni bir yere gelmiş olmanın şokunu atlatamamış olan yabancılar, başka insanlarla tanışmak için yakınlık sağlayan ama rahatsız edici müdahaleler yapmayan bu aracın değerini öğrenmiş durumdalar.

Bu örnekler sistematik veri olarak kabul edilemez ama yine de akıllı şehrin vaadinin temel bir ilkesini gösterir. Böyle bir yumuşak uyum süreciyle, ilk başta merak olarak başlayan davranışlar, temel davranışlar haline gelir. Birkaç yıl sonra Seul’deki ya da Bangalore’daki bir özel öğretmenden ders almak bu çocuklara ne kadar tuhaf gelecek? Bağlantının güvenilir ve güvenli bir şekilde gerçekleştirildiğine ikna olunduğunda, itimat edilen bir doktorla sağlık sorunları hakkında yapılacak bir görüş alışverişi ne kadar uygunsuz görünecek? Songdo sakinlerinin TP teknolojisine kucak açmaya devam edeceği kesin görünüyor. Şehrin gelişmiş özellikleri yaygın bir şekilde kullanılıyor. Fiyatlar düştükçe (ve ilk gelen varlıklı insanların sayıları arttıkça), teknolojinin bu test çalışması standart hale gelebilir. Songdo yaşam kalitesiyle ün kazanıyor. Şehir sakinleri de daha kapsamlı bir kullanım potansiyelini fark etmeye başlıyorlar. Biri, mahalleler arasında fazla bağlantı yok derken başka biri de yerel üniversite TP’nin kullanım alanının gelişmesi için ideal bir yer olduğunu söylüyor.

Burada görüşlerinden örnekler verilen şehir sakinlerinin bir kısmı dört yıldır Songdo’da yaşıyor. Değişimin hızı, özellikle geçen yıl onları çok etkilemiş. Bunlar başka ülkelerde yaşamış, kendi işlerinin sahibi olan, Korelilerin teknoloji kullanım alışkanlığına ulaşmış ve yüksek kalitede yaşam sürmüş insanlardı. Hiçbiri ayrılmak istemiyordu. Şehrin gelişiminin ilk evrelerinde iyi bir şey bulmuş oldukları hissine kapılmışlardı. Kalabalık nüfuslu Seul’deki ya da şehrin uzak bölgelerindeki eski evleriyle karşılaştırıldığında Songdo zaten onlara yüksek kaliteli bir yaşam sunuyordu.

Songdo’nun modernliği pek çok yan yarar sunmaktadır ama bu sakinler güvenliği temel bir yarar olarak görüyordu. Bu, kısmen, Songdo’nun görece düşük nüfus yoğunluğu, geniş, iyi aydınlatılmış caddeleri ve yüksek fiyatlarından kaynaklanıyordu ama yine burada da akıllı teknoloji büyük bir rol oynuyor. Apartman binalarının otomatik özellikleri—araçları tanıyan RFID özellikleri, ev sahibi apartmana girmeden önce yanan ışıklar—şehir sakinlerinin kendilerini güvende hissetmesini sağlıyor. İş çevreleri ve trend belirleyiciler Songdo’yu “uykuda” olan bir yer olarak alaya alabilirler ama şehirdeki temponun daha yavaş olması ve açıklık aslında tam da aileleri burada tutan ve daha fazla aileyi şehre çeken özellikler. Connecticut banliyölerini ve Westchester County’yi belirleyen ve çalışan kesimi New York City’den uzaklaştıran aynı özellikler bugün Songdo’da rol oynuyor. Aradaki fark ise yirmi birinci yüzyılda güvenliğin küçük bir şehirde de sağlanabilir olması ve bunun, doğası gereği, çok daha teknik bir konu olmasıdır.

Yapılacak daha çok şey var ama Songdo’daki insanlar zorluklar içinde yaşamıyor. Yaşamlarının potansiyel olanaklarla dolu (ve gayrimenkullerinin değerinde imrenilecek artışlar) olduğunu görüyorlar. Tabii ki boş blokların doldurulması gerekiyor; atık su ve gri su geri dönüşümüyle ilgili iddialı sistem henüz tam olarak çalışmaya başlamış değil; şehrin çevreci özellikleri dünyanın geri kalanında olduğu gibi hâlâ tam kapasiteyle çalışmıyor. Ama orada yaşayanlara göre, Songdo çalışıyor, işlevini yerine getiriyor. Orayı ziyaret edenler orada geleceği görebiliyor ve akıllı ve bağlantılı bir şehirdeki yaşamı hayal etmek orada çok daha kolay. Peki, 2035’te Songdo nasıl görünecek? Hindistan’da yoğun bir “bağlantılı köyler” ağı olacak mı? Ne gibi inovasyonlar bekleyebiliriz? Ne gibi sıkıntılar olabilir?

Bunlar, dikkate alınması gereken mantıklı sorular. Herhangi bir başka şirket gibi Cisco da geleceğe yönelik hesaplı yatırımlar yapıyor; şirketin araştırmaları ve uzmanlığı onu destekliyor ama sonuçta, gelecek yıllarda şehir yaşamının hangi yönlerinin üstün geleceğini hiç kimse kestiremez.

Bununla birlikte, genel şehir anlayışının gelecek yıllarda geri dönülmez bir şekilde yenilenebileceğini ve genişleyebileceğini öngörmek mümkün. Şehirler daha akıllı hale gelecek ve dolayısıyla sakinlerini daha mutlu, daha etkili ve daha güvenli halde tutacak olan araçları destekleyecek. Bu bölümün geri kalan kısmında, bu değişikliklerin nasıl olabileceğini, eklenebilecek faydaları ve mühendislerle planlamacıların karşılaşacağı güçlükleri ele alacağız. Bu, kesinlikle uzun bir liste olmayacak çünkü dijital teknolojinin alanının genişlemesinden etkilenecek olan modern yaşamın tüm yönlerini ele almak mümkün değil. Ama en büyük trendleri, insan yaşamında ve günümüz uygarlığında gerçekleşecek en belirgin değişiklikleri ayırt edebiliriz.

KOŞULLU İYİMSERLİĞİ SAVUNMAK

Bolluk: Gelecek Çok Daha Güzel Olacak (İstanbul: Optimist, 2013, çev. Ümit Şensoy) adlı kitabın yazarı Peter Diamandis, hem bir umut ve övgü hem de acımasız bir eleştiri kaynağı olmuştur. Bir girişimci ve X Prize Vakfının CEO’su olan Diamandis, teknolojinin ve insanlığa sağladığı yararların yılmaz bir taraftarıdır. Onun kitabını okumak iklim değişikliği, gıda ve su sıkıntısı, toplumsal huzursuzluk ya da bunların hepsinden oluşan berbat bir bileşim yüzünden uygarlığın geri döndürülemez bir felakete sürükleneceği yönündeki iddialar karşısında süper bir panzehirdir. Onun verileri yorumlaması ve çığır açan buluşları aslında okurların insanlık hakkında en azından kısmen iyimser ve övücü bir görüş benimsemesini gerektirir. Sunduğu bazı gerçeklerin geri dönüşü yoktur. Örneğin, güneş panellerinin fiyatları tarihin en düşük seviyesine indiği gibi robotik araçlar, üç boyutlu yazıcılar ve IoE teknolojisinin daha fazla insan için daha iyi bir gelecek sunmaya yönelik son derece önemli diğer pek çok öğesi de ucuzlamıştır. Ama bazı durumlarda, Diamandis ve eş yazarı Steven Kotler, uygulamanın önündeki çok gerçek zorlukları, yani hâlâ pek çok teknolojik gelişmeyi teknolojik olmayan nedenlerle raydan çıkarabilen bazı güçlükleri geçiştirdikleri yönünde eleştiriler almaktadır. Dijital kentsel bir altyapı sunmak başka şeydir, bu altyapıyı inşa etme niyetinde ve gerekli olanaklara sahip bir yönetim bulmak daha başka bir şey.

Örneğin, günde 950 litreye yakın suyu sadece birkaç dolarlık enerji harcayarak temizleyen prototip bir makine olan Slingshot’un maliyetini düşürmenin önünde pek çok öngörülmeyen (ya da bariz) engeller olabilir. Aslında bu çığır açıcı bir buluştur ve mucidi Dean Kamen, bunun her yıl iki milyon insanın ölümüne neden olan su kaynaklı hastalıkları önleyebilecek bir makine olduğuna inanmaktadır. Ama şu anda bu makinenin birim maliyeti 100.000 dolardır. Afrika’daki her köye bir Slingshot ulaştırılabilmesi için gerekli ölçek ekonomisini başarmak zor olacaktır. Bir mucit ve ekibi, dünyaya harika bir teknolojik gelişme kazandırıyor ama sonra, acaba küresel pazarlar ve siyasi hesaplar, gereken tedarik zincirlerinin yaratılmasına olanak verecek mi diye bekleyip görmek gerekiyor.2 Hindistan’daki “akıllı köyler” de ülkedeki şiddetli su kıtlığının üstesinden gelmek zorunda ve bu nedenle tam olarak bu tür bir çözümü temel alacaklar.

Şehirlere gelince, akıllı su dağıtım sistemlerinin takibi, çoğunda geliştirilme aşamasında ve pek çok farklı biçimler alıyor. Bazıları atığı sınırlandırmak için sensörlere bel bağlayacak. Bazılarında ise tarımsal ve kentsel alanlara su dağıtımını daha etkili bir şekilde yapabilecek akıllı ölçüm için araştırmalar yapılıyor.

Teknolojik çözümlerin katlanarak büyüme potansiyelini gören Diamandis ve diğer düşünürleri okumak, yıllarca devam eden kötü haberleri silip süpürebilir. Ama Bolluk kitabı hakkında yorum yapan birinin yakındığı gibi, bu “teknolojik iyimserliğin en kötü hali” midir?3 Muhtemelen hayır. Gelecek özellikle düzenli bir yer olmayacaktır. Yeni akıllı şehirlerin teknolojisi pek çok sorunu çözecektir ama pek çok da yeni sorun çıkaracaktır.

Bolluk kitabında Her Şeyin İnternetine birçok gönderme yapılıyor. Ama ele aldığı gelişme ve buluşların çoğu, kentsel ortamlarda yer alıyor olmasına karşın Diamandis, akıllı şehre ayırt edici teknolojik bir ilerleme olarak bakmıyor. Kitapta en bildik olan şey, gelecekle ilgili dile getirilmeyen bir duygu—yani korku—olarak karşımıza çıkıyor: Gelecek ya bir ütopya olacak ya da distopya, yani ya her şey mükemmel bir şekilde insanoğlunun yararına çalışacak ya da insanlar kendilerinden daha akıllı olan makineler tarafından “temizlenecek”.

2035’in şehrini düşünürken mükemmellik beklentisine girmemek gerekir. Geleceğin şehri daha çok şeyin daha çok insanın işine yarayacağı, motorların daha az yakıtla çalışacağı, enerji ve kaynak israfının daha az olacağı bir yer olacak. Ayrıca insanlar bugünün deneyimli programcılarının bir günde yapabildiği bir işi sadece bir tuşa basarak yapabilecek ve daha az enerji harcayarak çok daha büyük bir bilişim gücünden yararlanabilecek. Ama yirmi yıl, insanlar ve makineler için eşit bir ölçüm birimi değildir. O zaman geldiğinde Moore Yasası4 temel sınırlarına ulaşmış olsa bile bilgisayarlar, sensörler ve bunların kullandığı veriler, bugünün insanlarına NASA’nın 1969’daki anabilgisayarları ne kadar yabancıysa o kadar yabancı olacaktır. İnsanlar ise gelişmek için daha fazla zamana ihtiyaç duyar. Bu durum, hem Diamandis’in coşkusunun doğruluğunu kontrol etme işlevi görür hem de mahremiyetin ve doğal akış içinde yaşamanın sonunun geldiğinden korkan felaket tellalları için bir umut kaynağıdır.

Yirmi yıl içinde abartısız bir şekilde etkileyici farklılıklar ortaya çıkacaktır. Günümüzün en iyi standartlarının aksine, aşağıda yer alan ve aslında yeterince kapsamlı bile olmayan liste, Akıllı Şehir 2035’ten neler beklenebileceğine kısmen değinmektedir. Kuşkusuz, madalyonun bir yüzü daha var; kitabın bu bölümünde bu modern şehir manzarasının yararlarına baktıktan sonra şehir sakinlerinin düzenli olarak dikkate alacağı güçlükleri—ve tehditleri—ele alacağız.

Daha yüksek, daha yoğun ve daha güçlü. 2035’in akıllı şehirleri yüksek olacaktır. Gökyüzüne doğru yükselme yarışı devam edecek, hatta hızlanacaktır. Yerden tam bir millik yükseklikle zirve yapması muhtemel yapılar Dubai’deki Burç Halife’yi cüce bırakacaktır. Elbette bunlar istisnai yapılar olacaktır; süper gökdelenler yeni şehir geliştirmenin pratik destekleyicileri olmaktan çok süs işlevi görecektir. Ancak yayılmayı önlemek için havadaki alanı kullanmanın yararı, ortalama bina yüksekliklerini şimdiye dek gördüklerimizin ötesine doğru zorlamaya devam edecektir. Yoğunluk, bir plan dahilinde olduğunda, kenar mahalleler ya da işlevsizlik yaratmaz. Aksine, rakiplerin yakın olması nedeniyle ilerleme ve inovasyonun ateşlendiği ekonomileri ve işbirliğini destekler. Şehir nüfusları daha genç olma eğilimine girecektir; nüfusun durağan ya da düşüşte olduğu ülkelerde bile kentsel bölgeler en iyi, en istekli yetenekleri çekmeye devam edecektir.

Yapı malzemeleri, dayanıklılıkları için seçilecek olmaları bakımından “daha yeşil” olacaktır. Bu modelin uzun dönemli verimliliği göz önünde bulundurulduğunda onlarca yıldır gittikçe daha ucuz, tek kullanımlık yapı malzemelerine bel bağlama uygulamasının tersine çevrilmesi ihtiyacı açıktır. Öyleyse eski uygulamalar sonucu oluşan çevresel zararlar da göz önünde bulundurulacaktır. Yeni model, kuşaklar boyu dayanacak yapılara yönelecektir. Bu da gelişmiş ana planlamanın bir işlevi olacaktır. Sürdürülebilir, modern teknoloji ve akıllı özellikleri kuşatan yapıların tasarımlanması ve inşası, geçmişin mirası hantal yapılardan daha kolay olacaktır. Bu binalar esnek olacak, yani inşaat standartlarındaki ve teknolojideki değişimlere uyarlanabilecek şekilde yapılacak ve böylece yararlılık süreleri uzatılmış olacaktır.

Yeşil, verimli bir yolla daha azla daha fazlasını yapmak. Sensör sistemleri elektrik, ısı ve suyun akış ve kullanımını, bu temel hizmetlerde neredeyse hiç israfın olmadığı bir noktaya dek izleyecektir. Son kullanıcılar, gittikçe gelişen ve işlevlerini kullanıcıların tercih ve gereksinimlerine göre uyarlayan aletler kullanacaktır. Bu aletlerin uzun bir ayarlar menüsü sunmak yerine akıllı aletler olduğunu göz önünde bulundurun. Örneğin, kendisine ait bir IP adresi, kapsamlı bir sensör sistemi ve günümüz dizüstü bilgisayarlarından kat kat üstün bir bilişim gücüne sahip olan bir buzdolabı sadece son model bir beyaz eşya olmaz. Böyle bir buzdolabı bir evin temel bir bileşeni haline gelir ve giderlerin azalmasına yardımcı olur, içindeki malzemelere dayalı yemek önerileri yaparak zaman da kazandırır. Programlanabilir termostatlar ısıyı ve yanısıra nemi, aydınlatmayı, renk ve müzik akışını izler. Dahası, bu koşullar uzaktan ve otomatik olarak ayarlanabilir. Akıllı şehir sakinleri, dairelerin ısınmasını, serinlemesini, aydınlatılmasını ya da duvar resimleriyle kaplanmasını beklemek yerine evi uygun durum ve ısı dengesinde
tutacaktır.

Burada önemli olan nokta tek bir aygıta yüklenecek daha fazla işlev bulmaktır. Her ne kadar bugün insanlar işlerini, kişisel iletişimlerini ve ev harcamalarını interaktif yazılımla takip edebiliyor olsa da 2035’in akıllı ofis ve dairesi tek bir kontrol paneliyle işlevselliğini sürdürecektir. Daha fazla işlemci gücü daha küçük bir alana sıkıştırıldıkça kontrol odaları da pekâlâ tek bir ekran boyutuna inebilir.

Şehirler daha az enerjiyle daha çok şey yapacaktır. Her yerde güneş panelleri olacağı gibi, her yerde güneş enerjili bataryalar için şarj istasyonları da olacaktır. Gri su ve atık su düzenli olarak işlenecek ve başka bir amaçla kullanıma uygun hale getirilecektir; kuraklıklar yine tarım üzerinde baskı oluşturabilecektir ama su yenileme teknolojisi hemen herkes için içme suyu sağlayacaktır. Ayrıca şehirlere daha fazla tarım faaliyeti de taşınacaktır—şehir sakinleri ve işletmelerle aynı iklimlendirme kontrollerinden yararlanan çatı bahçeleri ve seralar gittikçe artan bir oranda gıda gereksinimini karşılayacaktır. Gıda üretiminin daha fazla yerelleşmesi nakliye giderlerini düşürecek ve tedarik zincirleri kısalacaktır. İlk birkaç gelişmiş metropol enerji ve gıda bakımından kendine yeter hale gelmiş olacaktır. Bunlar temel yaşamsal gereksinimler için herhangi bir başka şehre, bölge ya da ülkeye bel bağlamayacaklardır.

Yetersizlikler oluşabilir ama şehirlerde yaşayanlar eldeki olanaklardan en iyi şekilde yararlanarak kıyamet senaryolarından uzak kalacaktır. Bu başarı, sadece teknolojinin ya da sadece insanların uyum yeteneğinin zaferi olmayacaktır. Potansiyel krizlere etkili bir şekilde tepki vermek için her ikisine de ihtiyaç duyulacaktır.

İnsanların İnterneti. Minyatürleştirme, tıbbi görüntüleme ve tanılamada sayısız gelişmelere yol açmıştır. Sensörler de boyut olarak küçülmeye devam edecek, gittikçe daha gelişmiş ve duyarlı hale gelecektir. Şu anda sadece pahalı, büyük ve yerleşik donanımla derlenebilen veriler, herhangi belirli bir zamanda bir bireyin yaşamsal belirtilerinin ve haritalama taramalarının okumalarını yapacak sensörler aracılığıyla üretilecektir. Bunların insan sağlığı ve yaşam süresi açısından sonuçları bu kitabın kapsamı dışındadır; 2035’in hastalarının, günümüzdeki sağlık hizmetlerinin en iyisinden daha incelikli bir koruyucu bakım ve hafifletici bakım olanağına sahip olacağını söylemek yeterlidir. Ve bu sağlık hizmeti sürekli olacaktır çünkü vücut sensörleri her bir hastaya özel olarak hizmet veren veri analizi motorlarıyla iletişim içinde olacaktır.

Cerrahi ve uzun dönemli bakımda, yalnızca değilse de çoğunlukla, otomasyon uygulanacaktır. Artan yaşlı nüfusun bakımı büyük ölçüde makineler tarafından yönetilecektir. Bu makineler uygun dozlarda ilaç verebilen, hareket kabiliyeti sağlayan (bu arada Dean Kamen motorlu tekerlekli sandalye iBOT’u da icat etmiştir),5 TelePresence ve diğer iletişim teknolojilerinin sonraki kuşakları aracılığıyla ameliyatlar yapan ve bu yaşlıların aileleriyle iletişimi sürdürerek güven veren makineler olacaktır. Ölümlere yol açan insan hataları önemli oranda düşecektir. Hava kalitesi sensörleri, bakterilerin saptanmasına yardımcı olarak havadan kaynaklanan hastalıkları azaltacaktır. Hastaneye yatırma ya da uzun dönemli tedavi çok daha az rastlanan durumlar olacak ve bu da sağlık personelinin bu hizmeti daha incelikli bir şekilde ve daha uzmanca sunmalarına yardımcı olacaktır.

Kısa süreli seyahat özel bir olaydır. Demiryolu sisteminin kurulmasından önce uzun mesafeli seyahat ya bir lükstü ya da zahmetli ve çoğu zaman tehlikeliydi. İnsanların çoğu ya bundan kaçınıyor ya da para yetiremiyordu. 2035’te yaygınlığı kaybolacak olan, kısa mesafeli seyahat olacaktır ama para yetirememekten ya da tehlikeli olacağından değil. Sadece gerek duyulmayacaktır. “İşe gidiş-geliş yolculuğu” diye bir şey olmayacaktır ve “işe gidiş-geliş saatlerindeki trafik yoğunluğu” ifadesi tarihe gömülecektir. Uzaktan çalışma eğilimleri devam edecek ve kapsamı yayılacaktır. Seyahatten kaçınma davranışı otomobil ve diğer taşıtların kullanımlarını önemli miktarda etkileyecek ölçüde olacaktır. Enerji ve çalışma sürelerinde çok büyük miktarda tasarruf olacaktır. Daha temiz hava ve parklar için daha fazla açık alan, daha sağlıklı bir çevre yaratacaktır; yirminci yüzyılın kirletilmiş şehirleri, onları anımsayacak kadar yaşlı olanların zihinlerinde sadece kötü birer anı olarak kalacaktır.

Bu arada birçok yeni aerotropol ve daha güvenli, bağlantılı uçuşlar sayesinde uzun mesafeli seyahatlere daha çok insan güç yetirebilecektir. Küreselleşme şehirler arasındaki bağlantıları her zamankinden daha önemli hale getirecektir. Siyasi farklılıkların çözümü bir kuşaktan daha uzun bir zaman alacaktır ama gelişmiş şehirlerin çoğunun karşılıklı ekonomik bağımlılığı artmaya devam edecektir.

Bildiğimiz şekliyle “ofis” diye bir şey kalmayabilir. 2035’te seyahat eden bir yönetici muhtemelen dışarıda şirkete ait bir dış ofis bulamayacaktır. Bunun yerine, ziyaretleri için hazırlanmış bir ofis alanı olacaktır; sonrasında, aynı alanı başka bir yönetici ya da ekip de geçici bir süre kullanabilecektir. İşyerinde toplantılar yapılması daha nadir uygulamalar haline gelmişken, TelePresence teknolojisi ve bulut hizmetleri rutin sanal etkileşim olanakları sağlarken şirketlerin pahalı, yoğun enerji tüketen yerler satın alması ya da kiralaması için bir neden var mı? Sabahleyin bir ofis kompleksindeki tabelalarda Cisco yazabilir, öğleden sonra ise aynı tabelalardaki yazılar GE ya da Siemens yazısına dönüşebilir. Cisco’nun Bangalore ofisinin akıcı, interaktif doğası artık bir inovasyon anomalisi olmayacaktır. Ofislerdeki sıkıcı, bölmeli çalışma alanlarının yerine çok değişken, tekrar edilemeyen planlamalar yapılmış olacak ve bunlar, işin ve günlük görevlerin doğasına göre değişecektir. Statik işyeri nadir görülen bir yer haline gelecek ve bunun yerine ihtiyaca göre, koşullara göre ve hatta bireysel tercihlere göre değişen bir işyeri olacaktır.

Sıkıcı modellerden kurtulunca inovasyon ve yaratıcılık desteklenmiş olacaktır. Yeni teknolojiler, bir zamanlar değiştirilemezmiş gibi görünen yerleşik iş yapma tarzlarında zayıf noktalar oluşturan sorunlara insanoğlunun yaklaşımında birdenbire yeni bir yapılandırma gerçekleştirilmesini sağlayabilir. Her Şeyin İnterneti hayattaki bazı ön kabullerin, örneğin ofis yaşamının, işe gidiş-geliş saatlerindeki trafik yoğunluğunun ve işin toplam stresinin aslında gelip geçici şeyler olduğunu göstermeye yardımcı olabilir.

Eğitim, tanınabilir halde kalıyor. Online eğitim günümüzde üniversiteler için patlama yapan bir sektördür. Online eğitim programlarına gelişme kazandıran yazılımlar, sürekli düzeltme ve geliştirme çalışmaları sayesinde tüm dünyadaki uzmanlarla öğrenciler arasında sağlıklı bir bilgi alışverişinin temelini oluşturacaktır. Tüm düzey ve yaşlardaki eğitim kolayca erişilebilir bir duruma gelecektir. Kendi kendine eğitim ve uygulama teşvik edilecek ve bulutun kapsamı, en ücra bölgelere bile kütüphaneler dolusu bilgi sunacak şekilde genişleyecektir. Dijital platformlar yerli yerinde kaldığı sürece, büyük eğitim merkezlerine uzak yerlerde yaşayan çocuk ve yetişkinlerin bile bu merkezlerin olanaklarından yararlanamaması için hiçbir neden olmayacaktır. İki yönlü görüntülemenin fiyatı öyle bir noktaya kadar düşmüş olacaktır ki bir toplumun, çocuklarına üst kalite bir eğitim sağlaması için yapılması gereken tek şey sadece bireysel kararlılık olacaktır.

Ama yine de hareketli, seçkin üniversiteler olacaktır; bunların çoğu akıllı şehirlerde bulunacaktır. Öğrenciler, üniversiteleri kuşaklar boyunca gitmeye can atılan yerler haline getirmiş olan yoğunluktan ve oralardaki akademik çevrelerden yararlanmaya devam edecektir. Küreselleşme ve günümüzün şehir merkezli trendleri hızlanacak ve en iyi kurumların gerçekten uluslararası olacağı bir noktaya ulaşacaktır; batılı öğrencilerin okumak ve bağlantılar kurmak için Doğu’ya gidişi daha da sıklaşacaktır. Bu üniversitelerle iş çevreleri arasındaki ilişkiler daha güçlü hale gelecektir. Yetenekli insanlar bulma konusundaki rekabet arttıkça Insigma’nın Zhejiang Üniversitesiyle ilişkisine benzeyen ilişkiler pek çok sektöre yayılacaktır. Fırsatların şehirlerde yoğunlaşması kasaba ve köylerden şehre süregelen göçü artıracaktır. Gençler şehir yaşamında mesleki ve toplumsal yararlar bulmaya devam ettikçe şehir dışına doğru yayılmalar azalacaktır. Bundan, daha yeşil yerlere “kaçma” ihtiyacı bile etkilenecektir. Varlıklı insanların daha sakin, daha huzurlu ve daha temiz bir ortama kavuşmak için şehir yaşamından kaçma eğilimi, şehirlerin ateşli, kirletilmiş, suç ve hastalık dolu ve kötü tasarımlanmış olduğu dönemlerde başladı. Songdo gibi, geniş parkları ve yeşil alanları olan akıllı şehirlerin, yıl boyu yaşanabilir güzel yerler olduğu görülecektir. İnsanların daha fazla bir araya toplanmasının bir sonucu olarak turistik yer seyahatine ve ekosistem korumasına konu olan ıssız yerler gerçekten ıssızlaşacaktır. Gelişme ve koruma arasındaki bu denge, hassas olmaya devam edecektir; korumacılarla inşaatçılar arasındaki tartışmalar durulmayacaktır. Ama her şeye karşın iyi planlanmış, yoğun bir şekilde birbirine bağlanmış şehirlerin bu tartışmaya yararlı etkileri olacaktır.

Daha fazla bağlantı daha fazla korunma sağlar. Güvenlik kamerası sistemlerini kötülemek kolaydır—tabii onlara ihtiyaç duyana kadar. En incelikli güvenlik ağları, her şeyi bağlantılı hale getirmenin ve cadde, bina ve halka açık alanların çoğunun video kaydını tutmanın yararını anlayan şehirlere ait olacaktır. En fazla sinyal sistemi buralarda olacaktır; şu anda var olan tüm şehirlerden daha fazla uç noktadan önemli mesajlar iletilmesine olanak sağlayacaklardır.

Örneğin, Pasifik’te bir yerdeki şiddetli bir sismik aktivitenin yol açacağı bir tsunamiye 2035 yılında verilecek tepkiyi ele alalım. Modern bir kıyı şehri, tehlikeye en açık yerlerden biridir. Ama yıllar önce gelişmiş bir afet farkındalık ağı kurulmuştur; ulusal yetkililerden gelen bir alarm tsunami oluşumunun ardından dakikalar içinde şehre ulaşır; ayrıca tsunaminin varış zamanı konusunda da doğru hesaplamalar yapılmıştır. Şehir sakinleri her yönden tehlikeden haberdar edilir. Yüksek binaların dış yüzeylerinden uyarı ve tahliye bilgileri konusunda yayınlar yapılır. Bireysel telefonlar kendilerine en yakın ulaşım olanaklarına bağlı olarak en iyi tahliye rotasını gösterir; olağan trafik uygulamalarında olduğu gibi, şehirdeki karayolları izlenir ve tıkanıklık görülen noktalar gösterilir. Alternatif rotalar renkli ışıklarla vurgulanarak güvenli bölgeye giden en kolay yol gösterilir. Müdahale ekipleri, eve doğru giden şehir sakinlerini veritabanı okunarak düzeni koruyacak bir sırayla ve tahliye modeli sayesinde açık bırakılan yollar kullanarak gerekli yerlere sevk eder.

Tüm vatandaşlar zamanında kurtarılabilir mi? Yirmi yıl içinde bu kadar etkili bir düzeye ulaşılmasını bekleyemeyiz. Ama 2004’te 350.000’den fazla insanın öldüğü Hint Okyanusu tsunamisi düzeyindeki bir afetle karşılaştırıldığında, akıllı toplumlar ve ağlar, bugünün standartlarıyla mucize gibi görünecek bir düzeyde etkili olacaktır.

Güvenlik güçlerinin kullanımına sunulan sensör sistemleri ve analiz araçları, suç işlenmesini günden güne daha da zorlaştıracaktır. Nüfus yoğunluğu çoğu zaman suç oranlarıyla ilişkilendirilir; polisin gözetim yapamadığı ya da yapmaya isteksiz olduğu yoksul kenar mahalle koşullarında bu ilişki gerçekliğe dayanmaktadır. Ama Sherlock Holmes’un 120 yılı aşkın bir süre önce dediği gibi, “Londra’daki en aşağılık, en adi sokak aralarının, gülümseyen ve güzel kırsal bölgelerden daha iğrenç bir günah sicili yoktur.”6 Bu ünlü dedektif burada şunu vurguluyordu: “Kamuoyunun baskısı”—birbirlerine yakın bir şekilde yaşayan insanların ortak beklenti ve kurallarının zorlaması—düzeni polisten bile daha iyi sağlar. Veriler bu dedektifin yaratıcısı Conan Doyle’un bu içgörüsünü desteklemektedir ve bu içgörü tıpkı Victoria dönemi Londra’sı gibi Akıllı Şehir 2035 için de geçerli olacaktır. Suç eylemleri akıllı bir şehirde teşvik edici etkenlerden yoksun olacaktır. Eğer bir mahalle, hareketli ve yoğun bir nüfusa sahipse, gelişmiş bir güvenlik kameraları sistemiyle donatılmışsa, eğer bu teknoloji hem insan gözetimine hem de bilgisayarların algoritma gücüne dayalı, etkili bir tepki veren bir analiz sistemine bağlıysa o bölgede suça olanak sağlayan bir iklim yok demektir. Teknolojiden en iyi şekilde yararlanan şehirler erdemli bir koşullar döngüsünün yararını görecektir. Güvenlik, daha fazla insanı şehirlere çekecektir çünkü bu insanlar, 2035’te, yaşadıkları yerlerin güzel yerler olmasının yanı sıra hem insanlara hem de makinelere karşı gerekli koruma önlemleriyle donatılmış olmasını bekliyor olacaklar.

Tüm bunlar birleştirildiğinde sonuç ne olur? Akıllı şehir renksiz, aşırı planlı bir yer mi olacak, nadiren öngörülebilen ama dinamik kentsel bir ortamda her zaman bulunabilen kıvılcımı ve mutlu tesadüfleri üretmekten uzak bir yer mi olacak? Böyle bir olasılık olsa da pek mümkün görünmüyor. Ayrıca şunu belirtmekte de yarar var; insanlığın sicilinde kararlı bir düzensizlik, yığınlarca hata, doğal afetler ve sadece insanlığı değil yeryüzündeki tüm yaşamı bitirmek için yeterince “kıyamet senaryosu” vardır. Yine de insanlık hâlâ devam ediyor ve her zamankinden daha fazla insanın daha uzun ve daha sağlıklı bir ömür sürdüğü bir dünyada yaşıyor. Aşırı nüfus artışı ve iklim koşulları insanların geçimleri üzerinde bir baskı uyguluyor olsa bile 2035’in sıradan bir şehri, 2015’in en iyi şehrine göre bir gelişme sergilemiş olacaktır.

Bu bir ütopya mı? Hayır, yakınından bile geçmiyor. Üstesinden gelinmesi gereken pek çok zorluk olacaktır, bunlardan bazıları eskiden beri devam eden bazıları yeni teknolojinin getirdiği zorluklar olacaktır.

Başka kaygılar da var. Bilinmeyenden korkmak doğaldır. Hükümetleri ve vatandaşları IoE teknolojisini kucaklamaya ve bunun daha üstün bir yaşam kalitesi getireceğine inanmaya teşvik etmek için tüm bu kaygıları akılcı bir yerden durarak ele almakta yarar var.

Modern bir şehirde mahremiyet. Bina içi güvenlik kameraları programlarının ifşa edilmesi—ve söylemeye bile gerek yok ama yirminci yüzyılın totaliter rejimlerinin yaptıkları—herkesin izlenmekte olduğu yönünde büyük bir korku yaratmıştır. Bu korkunun en yüksek düzeyi, belki de baskıcı yönetimler altında yaşamış olan ülkelerin hafızalarında yer alıyor. Bugün, eski NSA yüklenicileri federal kurumlar tarafından muazzam miktarda veri, e-posta ve telefon kayıtları tutulduğunu açıkladığı bir zamanda, insanların yaşamlarındaki ayrıntıların, George Orwell’in 1984 adlı romanında hayal ettiği gibi “kıskançlıkla inceleme” altında olduğunu varsaymak zor değildir. Akıllı ve bağlantılı bir şehirde bu tarama ağı daha kapsamlı ve daha derinlikli mi olacak? Daha fazla veri, daha fazla toplama noktası ve bu verilerin akıp analiz edileceği daha güçlü bir ağın olduğu bir dünyada mahremiyet nasıl sürdürülebilir?

İstihbarat teşkilatlarında çalışmış olanlar, toplanan önemli enformasyonun daha sonra nasıl kullanıldığını görmek için pek çok fırsat elde etmiştir: Bu enformasyon çoğu zaman hiç kullanılmaz. Filmlerde ve işe alım ilanlarında, orduların ve polisin kesin ve hesaplanmış hareketler sergilediği izlenimi verilmesine karşın gerçek şu ki veri toplamak, ayıklamak ve kullanmak üç farklı iştir. Bu kurum ya da servislerin çoğu şu anda yönetebileceklerinden çok daha fazla veri topluyor. Ama IoE teknolojisi ve Büyük Veri, hükümetlere, insanların günlük yaşamlarında kaydedilen enformasyonu etkili bir şekilde ayıklama olanağı verse bile, doğrudan doğruya, bu enformasyonu kullanacakları ya da kullanabilecekleri anlamı çıkmaz.

İnsanların yaşamlarındaki ayrıntıların pek çoğu genellikle unutulabilecek türden şeylerdir, hatta bireylerin kendileri bile bunları unutabilir. Kalabalık bir dünyada, sıradan vatandaşların günlük rutinleri ve hatta özel davranışları bir incelemeye gerekçe sağlamaz. Devlet kurumları 2035’te bile etkin suçluları izleme konusunda aşırı zorlanacaktır. Aslında herhangi bir kişisel yazışmanın her gün yapılan milyarlarca yazışma arasında dikkat çekmesi için pek çok koşulun gerçekleşmesi gerekir. Verilere gösterilecek özen ve dikkate gelince, sayıca çok olduğunda daha güvenli bir durumda olacaklardır.

Asıl sorun veri yönetiminde olacaktır. Şehirler zaten veri kanalizasyonu olarak nitelendirilebilecek miktarda veri üretiyor, yani veri merkezlerine ulaşmayı başarsalar bile hiçbir zaman analiz edilmeyen ya da uygun bir şekilde depolanmayan aşırı enformasyon akışları oluyor. Gelecek, ağların uçlarında veri depolanması konusunda bir artış getirecektir. Bugün, Veri Sanallaştırması ve Bağlantılı Analitik gibi çözümler bu akışı yönetmek için en iyi seçeneklerdir. Yaklaşmakta olan veri tsunamisi ise önümüzdeki yıllarda inovasyon ve yeni icatlar yapılmasını gerektirecektir.

2035’e kadar analiz ve depolama çözümlerinin şehirlerimiz tarafından üretilen verilere ayak uyduracağını bekleyebiliriz. Ama yine de devlet kurumlarının sıradan vatandaşın temposuna ayak uydurabilmesi için fazla zamanı olmayacaktır. Dahası, vatandaşlar, verilerini kimin ve ne zaman araştırdığının kayıtlarını tutmaya olanak veren ve gittikçe daha da gelişen güvenlik sistemleriyle silahlanmış olacaklardır.

Güvenlik yetersiz olacaktır. Akıllı şehirde belki de şiddet içeren suçlar ve soygunlar nadir görülen olaylar olacaktır ama ya siber suç? Ağdaki uç noktaların olağanüstü artışı nedeniyle güvenlik ihlallerinde aynı ölçüde bir artış kaçınılmaz mıdır?

Belki. “Güvenlik” nedir, ne gerektirir ve var mıdır, yok mudur? Bunlar gelişmeye devam edecek olan açık uçlu konulardır. Roma döneminde en gelişmiş güvenlik denildiğinde ilk akla gelen Londra Duvarıydı. Bu, saldırgan düşmanları uzak tutmak için yapılmış güçlü bir tahkimattı. Şehrin doğası değiştikçe bir duvar yeterli gelmedi. 1829’da, Londra yeterince genişlemiş, karmaşık bir hale gelmişti ve maaşsız memurlar artık suçu etkili bir şekilde araştırıp önleyemiyordu. Bunun üzerine maaşlı bir polis gücü oluşturuldu. Londra bugün önemli bir finans merkezi olarak dünyadaki en gelişmiş kamera ve güvenlik sistemlerinden birine sahip. Koşullar değişirken ve güvenlik ile tehlike arasındaki gerilim devam ederken bu çatışmanın sonucu her zaman biraz kuşkulu olur. Bugün, güvenlik karşısındaki en ağır tehditler, kötü uçlara yerleştirilen bir bilgisayar ve enformasyondan biraz daha fazlasını gerektirir ve çatışmadaki riskler yine yüksek olarak kalır.

Şu anda kapalı bir sistem tarafından üretilen veriler yetersiz şifreleme nedeniyle ya da hackerların uzmanlığıyla ifşa edilebilir.7 Uç noktalar çoğaldıkça güvenlik duvarlarına, gittikçe daha da gelişmiş şifreleme yöntemlerine ve hem insanlar hem de makineler tarafından yapılan gözetime ihtiyaç da artacaktır. Bir toplumun savunma imkânları üzerinde araştırma yapmak için gerekli zamanı ayıran suçlu aklı, her zaman bir yol bulacaktır. Güvenlik güçleri buna karşılık verecek, düzeltecek ve bir çözüm bulmak için bu ihlali analiz edecektir. Kökü çok eskilere uzanan bu çatışmada bir umut ışığı var: Her zaman gerekli olan inovasyon. Toplumun dokusuna saygı duymak istemeyen pratik zekâlı insanlar var oldukça insan zekâsı her zaman önemli olacaktır.

Ama inovasyon ve dikkatli olma ihtiyacı sadece ağ uzmanları için geçerli değildir. Sıradan vatandaşlar ve şirketler de sanal dünyadaki kapı ve pencerelerini kapalı ve güvende tutma becerisi kazanmak zorunda kalacaktır. Tıpkı bilmedikleri sokaklarda son derece dikkatli olmayı öğrenmiş olan şehir sakinleri gibi, 2035’in vatandaşları da internete bağlı kamera ve diğer aygıtlarının ve internet hesaplarının gizliliğini korumak için daha fazla önlem alacaktır.8 Kaçınılmaz olarak hatalar da yapılacaktır; yine trajediler yaşanması olasıdır. Ama milyarlarca giriş noktası ve uçsuz bucaksız ağların olduğu bir gelecekte, mutlaka kötü adamların kazanacağını düşünmek mantıklı değildir.

Araçlarımız bizim yerimizi alacak ya da bizi yok edecek. Makinelerle insanların bir araya gelmesi kuşaklar boyu insanları büyülemiştir ama şimdi daha önce görülmemiş bir duruma, yani otomatik zekâya yaklaştıkça huzursuzluk artıyor. Robot teknolojisi ve otomatik işlevler dünya ekonomisini etkilemeye ve bazı işleri insanlardan daha iyi yapmaya devam edecek. Peki, bu eğilim, teknolojik ve finansal piramidin zirvesinde bir şeyler bekleyen insanların hedeflerinin ellerinden alınacağı bir noktaya kadar devam edecek mi? Bu sürdürülemez bir durum gibi görünüyor. Dünyadaki şehirler ve ülkeler otomasyon nedeniyle boşa çıkan insanların barınması, beslenmesi ve eğlenmesi için kaynaklar bulamazsa istikrar olmayacaktır. Bunun için fon bulunsa bile işsiz insanların bundan hoşnut olacağı varsayılmış olur. Ama bu son derece olasılık dışı
görünüyor. Biz insanlar her zaman mucit, araştırmacı ve her şeyden önce çalışkan bir tür olmuşuzdur. 2035’te genç yetişkinler haline gelecek olan çocuklarımızın para kazanma, yaratma ya da topluma katılmanın hiçbir yolunun olmadığı bir dünyayı kabul edeceğine inanmak zor. Onlar da bugünün milyonlarca genci gibi, daha fazlasını isteyecektir.

Pazarın işleyişi bunu zorlaştırabilir. Makinelerin bizim için yapacakları şeylere sınırlar koymaya yönelik proaktif çabalar olmazsa insanların bir amaç uğruna çaba harcayarak meşgul olmaları için gereken işlevlerin çoğunun makineler tarafından “devralınma” olasılığını varsaymak akla yatkındır. Böyle bir durumda bile algoritmaların yasaları yorumlama, kitaplar yazma ya da iş anlaşmaları yapma konusunda daha iyi bir iş çıkarabileceğini düşünmek zor. Hızla değişen koşullara uyum sağlamak için gereken sezgisel düşünmeyi de başaramayacaklar ya da siyasi liderlerin yerini alamayacaklar. Ama bu, pazarın işleyişinin iş dengesini insanlardan makinelere doğru kaydırmayacağı anlamına gelmiyor. Makinelerden biraz daha yüksek maliyetle insani işgücünü destekleyebilen sektörlerin de sadece yatırımın geri dönüşünü değil aynı zamanda tüketici tabanına ve ekonomik ekosisteme yararlarını ölçen gelişmiş analizler de yapmaları gerekecektir. İşsizlik oranının ve toplumsal huzursuzluğun artmasına karşı koruyucu bir önlem olarak bir sektördeki otomasyon düzeyini kısıtlayan yasalar çıkarılması gerekebilir. Hükümetlere dayalı bir çözüm, Amerikalılara ve pazarların önceliğine inanan diğer uluslara gerçekçi görünmeyebilir. Ama Endonezya, Mısır ve genç nüfuslara sahip diğer ülkelerin farklı bir bakış açısı var. Bu ülkelerde, gelecek kuşakların iş bulma şansı elde etmesini sağlamanın tek yolu, hükümetlerin bu yönde bir müdahalede bulunmaları olabilir.

Ayrıca bir de olağandışı bir varoluşsal tehdit algısı var. Stephen Hawking ve Bill Gates gibi deneyimli düşünürler, yapay zekânın kendini yeniden tasarımlayacağı uzun bir sürecin ardından insanlığı kusurlu bir model olarak görüp onun yerine geçmek isteyebileceği yönündeki kaygılarını ifade etmiştir. Şehirler daha akıllı hale geldikçe şaşırtıcı bir algoritma gücüne sahip makinelerin ortaya çıkmasına bel bağlıyoruz. Eğer bu makineler insanlardan daha hızlı ve daha etkili “düşünme” kapasitesine sahip olursa, kötüye kullanma ve hata durumlarının kökten yok edilmesi halinde her şeyin daha iyi işleyeceği ve ağa yönelik tüm tehditlerin ortadan kalkacağı sonucunu gözden kaçıracaklar mıdır?

Her Şeyin İnternetine bağlanmak için tasarımlanan bir uygulama sunan bir şirket olan Stringify’ın eş kurucusu Dave Evans önemli bir noktaya parmak basıyor. 2015’te şöyle yazmıştı: “Pek çok insan, bilgisayarlar zeki hale geleceği için tıpkı bizim gibi ‘düşünecekler’ diye kaygılanıyor. Kendi inanç sistemimizi teknolojiye yansıtıyoruz.”9 İnsanlığın suç ve işlevsizlik sicilini düşünürsek insanoğlunun hiç de imrenilmeyecek özelliklerini kendi programlarına bulaştıran akıllı makineler hayal etmek zor değildir.

Bilinmeyenle yüzleşmek, biz insanlar için hiçbir zaman kolay olmamıştır. Mantıklı olmayan düşünceler, tehditleri büyütüp kendi gücümüzü küçülterek görüşümüzü bulandırabilir. Bilgisayarların birçok işi elimizden alacağı ya da türümüzün sonunu getirmeyi planlayacağı yönünde kaygı duyulması gibi bir durumda, insan aklı ve ruhunun istisnai yetenekleri kolayca gözden kaçırılabiliyor. İnsanlığın temel özelliği, yani ruhu, hiçbir insan yapımı makine tarafından kopyalanamayacaktır. İnsanlar makinelerle kaynaşacaktır. Yapay organlar ve implantlar yaşamları uzatacak ve insanları ağlara bağlayacaktır ama sıfırdan bir insan beyni üretilemez. İnsanı insan yapan temel öğe, ele geçmez ve kavranılmaz olma özelliğini sürdürecek ve özgür iradeyi koruyacaktır.

Sonuçta, neyin makine olup neyin makine olmadığı konusundaki pek çok soru, mühendisliğin değil ahlakın alanına girecektir. Ama insanlar, yapay zekâ gerçekleşene dek, tercihlerle karşı karşıya kalmaya devam edecek ve bağlantılı bir dünyanın neye benzeyeceğini hep birlikte değerlendirmeleri gerekecektir.

AKILLI ŞEHİRLER, KASABALAR VE KÖYLER

Şehirlerde yaşamış olan insanların çoğu şehirlerin temsil ettiği yaşam kalitesinin tutkulu savunucuları olarak kalmaktadır. Bazen şehir sakinleri arasında kırsal kesimdeki ya da küçük kasabalardaki yaşamı aşağı seviyede bir yaşam olarak görme eğilimi de olur. Ama şehirler herkes için yoğunluk demek değildir. Hindistan’ın Bağlantılı Köyler girişiminin açıkça gösterdiği gibi, küçük toplumlardaki yaşam, bu yaşamı işe yarar hale getirebilenler tarafından hâlâ değerli görülmektedir. Ne yazık ki bunu yapabilenlerin sayısı azalıyor: 2035 aynı sayıda besi hayvanının ve yoğun sulama gerektiren tarımsal ürünlerin sürdürülebilirliğini sağlayamayacaktır. Ayrıca insanlar atmosferdeki çok fazla karbonun sonuçlarını hesaba katmak zorunda kalacağı için ormanları ve sulak alanları elde tutmaya daha fazla çaba harcayacaktır.

Şehirlere bağlanabilirlik olanakları ve daha zengin insan kaynakları geliştikçe Her Şeyin İnterneti, dünyadaki küçük toplulukları birleştirecektir. TelePresence teknolojisi ve diğer esnek arayüzler şehirlerin dışında da kullanılmaya devam edecektir—belki de 2035’teki Hindistan ülke çapında her köye bir TP kiosku koyma hedefi belirleyecektir. Verilerden ve kaynakların akıllı aktarımından zaten yararlanmakta olan tarım sektörü ve küçük işletmeler, işlevsellik ve verimliliklerini sürdürmek için internete daha da bağımlı hale geleceklerdir. Varlıklı insanlar normal, yoğun şehir yaşamlarından uzaktaki ikinci evlerinin sefasını sürmeye devam edecektir. Turistik yerler de ziyaretçi çekmeyi ve yerel ekonomileri desteklemeyi sürdürecektir. Su ve enerji dağıtım sistemlerinde olağanüstü büyük değişimler olmadıkça küçük topluluklar varlıklarını sürdürecek, bazıları gelişme gösterecektir. Gandi’nin hayata karşı çileci bir yaklaşım benimseyen 70.000 köy vizyonu, yoğun bir şehre göç hareketinden sonra ayakta kalmayabilir ama kırsal geleneklere değer veren ülkeler, gerekli IoE bağlantılarını kurmaları ve devam ettirmeleri halinde bu gelenekleri sürdürmeyi başarabilecektir.

Ama gelecek şehirlerindir. Yeni metropollerin kurulması daha formüllü hale gelecektir çünkü Asya ülkelerindeki deneyimleri temel alacak ve böylece sürdürülebilir, yinelenebilir büyüme politikalarını ve uygulamalarını daha önce yapılan hatalardan uzak tutacaktır. Belediye başkanları ve belediye kurumları, ekonomik kaldıraç ve stratejiler üzerinde güçlerini yoğunlaştırmaya devam edecektir. Her Şeyin İnterneti elektrik kadar temel bir kamu hizmeti olarak kabul edilecek ve çoğu zaman doğal ve zorunlu bir şey olarak görülecektir. Kesintiler, hizmet dışı kalmalar olacaktır, güvenlik ihlallerinden ya da ana sistemin yoğun saldırı altında kalmasından kaynaklanan daha ürkütücü çökmeler de olacaktır. Beklenmedik şeyler hiçbir zaman hesaba katılamayacaktır. Ama yine de şehir yaşamı, teyakkuz içinde, doğaçlama önlemlerle ve iyi yapılandırılmış stratejilerle gelişmeye devam edecektir. İnsanların şaşırtma becerisi, iyi yönde de kötü yönde de etkilidir. Ama eğer hükümetler, şirketler ve vatandaşlar bugün doğru bir bileşim oluşturarak başarılı bir bağlanabilirlik için en iyi fırsatları destekleyebilirse şehrin geleceği şimdiden daha parlak görünür.

NOTLAR

1 In-Soo Nam, “South Korea’s $35 Billion Labor of Love,” Wall Street Journal, 6 Aralık 2013, http://www.wsj.com/articles/SB10001424052702304579404579236150341041182. Gale şirketi ilk yatırımını karşılamış durumda ama 2008 küresel finans krizi, kâr elde edilmesini ve yapımın gecikmesini olumsuz etkileyen faktörlerden biri olmuştur.

2 Slingshot için umut vaat eden işaretler var; örneğin Kamen’in Coca-Cola’yla partnerliği önemli. Dünyayı çoktan fethetmiş olan tedarik zincirleri ve dağıtım sistemleriyle şirket 2015’te üç kıtada 2500 “Ecocenter” kiosku kurmayı taahhüt etti; bunların her birinde bir Slingshot olacak. Yine de rakamlar su sorununun büyüklüğünü gösteriyor. Bir Slingshot 300 kadar insana bir yıllık su sağlayabiliyor. Dünya Sağlık Örgütü ise 2014’te, 1,8 milyar insanın kirli su kaynakları kullandığını ve 2025’te dünya nüfusunun yarısının “su baskısı” altındaki bölgelerde yaşayacağını açıkladı. İnsanların ilerlemesinin önündeki tüm tehditler arasında, en az ayırt edici tehdit su kıtlığıdır, hem şehirleri hem de köyleri etkiler. Ayrıca bkz. Rebecca Borison, “The Guy Who Invented the Segway Is Working with Coca-Cola to Bring His Water Distilling Invention to Third World Countries.” Business Insider, Haziran 2014. http://www.businessinsider.com/segway-inventor-coke-spread-clean-water-2014-6.

3 Timothy Ogden, “Techno-Optimists Beware,” Stanford Social Innovation Review, Yaz 2012, https://ssir.org/book_reviews/entry/techno_optimists_beware1.

4 Moore Yasası Intel’in eş kurucusu Gordon Moore’un 1965’te yazdığı bir makaledeki varsayımdır. Buna göre, bir tümleşik devrede inç kare başına düşen transistör sayısı öngörülebilir gelecekte her yıl iki katına çıkacaktır.

5 iBOT’un tersine dönen talihi, teknolojinin uygulanışının önüne çıkan engellerin bir kanıtıdır. Çatışmada yaralanan Amerikan askerlerine yardımcı olmak üzere tasarımlanmış olmasına karşın üretilen prototip destek bulamadı ve 2013’ten beri üretilmiyor.

6 Kaynak: “The Adventure of the Copper Beeches,” Arthur Conan Doyle, 1893.

7 Bağımsız araştırmacılar, uygun bir şekilde programlama ya da şifreleme olmadığında ya da insan hataları olduğunda veya bir ağda korunması gereken çok sayıda aygıt olmasından dolayı, akıllı ölçüm cihazları ve trafik sensörleri gibi aygıtların ne kadar zayıf olabileceğini göstermiştir. Bkz. Nicole Perlroth, “Smart Technology May Be Vulnerable to Hackers,” New York Times, 21 Nisan 2015, http://bits.blogs.nytimes.com/2015/04/21/smart-city- technology-may-be-vulnerable-to-hackers/. Dan Kaplan, “Black Hat: Assessing Smart Meters for Hacker Footprints, Vulnerabilities,” SC Magazine, 25 Temmuz 2012, http://www.scmagazine.com/black-hat-assessing-smart-meters- for-hacker-footprints-vulnerabilities/article/251947/.

8 Cisco’nun yoğun bir şekilde güvenliğe odaklanmasına ek olarak, aygıtların zayıf yönleri ve tüketicilerin kendilerini nasıl koruyabilecekleri üzerinde duran pek çok bağımsız grup var. Örneğin, çeşitli ev aletlerinin nasıl risk altına girebileceğini ele alan bir kaynak: “Abusing the Internet of Things: Blackouts. Freakouts. Stakeouts,” (Blackhat.com; https://www.blackhat.com/docs/asia-14/materials/Dhanjani/Asia-14-Dhanjani-Abusing-The-Internet-Of-Things-Blackouts-Freakouts-And-Stakeouts.pdf).

9 Dave Evans, “End of the Human Race?” LinkedIn, 8 Mayıs 2015, https://www.linkedin.com/pulse/end-human-race-david-evans.

SONUÇ

YAZAR, GERİYE DÖNÜP ON YILLIK ÇALIŞMALARI ve bu çalışmaların dijital şehirlerin geleceğine etkileri üzerinde düşündüğünde, çok az ayrıntının uzun süre yerinde kaldığı olgusunu görüyor. Bu on yılın sonunda, modern, dijital güdümlü şehrin peyzaj planları, şu anda ancak sezinleyebileceğimiz şekillerde değişmiş olacaktır. Bu kitabın temelinde yatan konular büyük önem taşımaktadır ve bu konular, bazılarını öngörebileceğimiz ama çoğunu öngöremeyeceğimiz koşullar altında ilerlerken bize ders vermeye devam edecektir. Bu konulardan üçü öne çıkıyor.

Birincisi, teknolojinin öyküsü ve gelişimi. Ürün merkezli bir düzenle yola çıkıp bir dijital platform aracılığıyla ve kilit aygıt olan akıllı telefonla tüketilen bir hizmetler menüsüne kadar geldi. Yazar ve ekibi 2006-2007 yıllarında Suudi Arabistan’da “akıllı” bir şehir fikrini ilk kez tasarımladığında dijital teknoloji “dördüncü kamu hizmeti” idi ve ayrıca bir yeşil alan geliştirme çalışması olan “ekonomik şehrin” yollarına, binalarına, limanlarına ve geri kalan tüm fiziksel altyapısına milyarlarca dolar yatıran geliştirici ve karar vericilerin sonradan aklına gelen bir fikirdi. Şirketlerin piyasa değerlerini canlı tutmak için sürekli olarak havalı terimler yaratmak ve desteklemek teknoloji dünyasının, özellikle küresel şirketlerin doğasıdır. Bu yüzden şehir teknolojisinin gelişimi pek çok etiketle damgalanmıştır—akıllı + bağlantılı, akıllı, dijital, IoT, IoE, vs. Ama temel olgular bu katmanların altında yatıyor: Fiziksel nesneler internet aracılığıyla birbiriyle bağlantı kurarak Nesnelerin İnterneti IoT katmanını oluşturur. Cisco ekibi, önce Suudi Arabistan’da, sonra da daha başarılı bir şekilde Kore’de IP tabanlı bir hizmet menüsü geliştirdi. Bu sistem, bağlantılı nesneler tarafından üretilen verileri, hem şehir sakinlerine hem de yöneticilerine hizmet vermek için kullanıyordu. Bu hizmetler sayesinde şehir sakinleri şehirde daha verimli ve güvenli gezebiliyor, şehir ve inşaat yöneticileri de yerleşim ve ticaret için daha güvenli, daha fazla maliyet ve enerji etkili alanlar sağlayabiliyordu. Songdo ve Macau’daki ölçeklerde bir öncü olan bu hizmetler artık şehir çapındaki platformlarda kullanım için yaygınlaşmış durumda. Ama akıllı ürünlerden çok akıllı hizmetler kavramı için verilen ilk destek olmasaydı bugün açıkça görülebilen şey mümkün olmayacaktı. Bu hizmetler, bir şehirle ilgili paydaşlar grubunun her birinin gereksinimlerine uyarlanabilen bir paket olarak, akıllı ve dijital şehrin ve akıllı ve dijital ulusun çekirdeği haline geldi.

İkinci konu, büyük bir organizasyondaki girişimcilikle ilgilidir. Kaliforniya’nın klişeleştirdiği bir garajda girişimcilik başlatma ve çerez parasıyla büyük inovasyonlar yapma uygulaması birçok teknolojik başarı öyküsünün özünü oluşturmaktadır ve muhtemelen asla yok olup gitmeyecektir. Ama bu öyküler iş planlarının yaşama geçmesi için gerekli pek çok fikri, planlamayı ve katkıları kolayca özetlenemeyecek olan çalışanları dikkate almaz. Binlerce küresel şirketten çıkan iyi fikirlerin babaları, savunucuları ve karşıtları vardır, tıpkı garaj girişimleri aşamasındaki büyük fikirlerin de olduğu gibi. Hizmet menüsü ve bu menünün akıllı şehir uygulaması da böyle bir büyük fikirdi. Bu fikri ilk başlardaki aksilikler karşısında dirençli, en sonunda da başarılı yapan şey, her başarılı şirketin ayırt edici özelliği olan kararlı inovasyon kültürüydü. Yazar ve çalışma arkadaşları sadece küresel şirketlerin verebileceği bir fırsat yakalamıştı: Gelişmekte olan, en heyecan verici, teknoloji dostu birçok pazarda aynı anda tutkulu denemeler yapma fırsatı. İlk başta Suudi Arabistan’daki bir aksiliğin ardından ekibin dijital şehir denemesine devam etmek için yeni bir yere ihtiyacı vardı; Güney Kore bununla ilgilenmeye ve fikri daha ileriye taşımaya hazırdı. Ekip, Çin’de ölçekleme, Hindistan’da dijital bir ülke inşası olanağı buldu. Bu sırada ana şirketimiz, yazara ve çalışma arkadaşlarına deneme yapma izni verdi ve hesap verebilirlik, gelişme sağlama ve çıkarılan derslerin uygulanması gibi talepleri oldu. Tutkuyu, risk toleransını ve yeni partnerlerle işbirliğini teşvik eden bu kültür, gelecekteki şehir inşa projelerinin başarısı için son derece önemlidir.

Üçüncü ve en kişisel konu ise ikinci konuyla doğrudan bağlantılıdır: Şehir ölçeğinde mühendisliğin kaçınılmaz bir yan ürünü olan hatalarla yüzleşmek. Bir de bunun doğal bir sonucu olarak, yüzeyin ya da gerçek zamanın ötesine uzanan başarının takdir edilmesi ihtiyacı var. Kurumsal hiyerarşilerde—ve politikada—çoğu zaman hatalar başarı olarak gösterilir ve gerçek başarılar anlaşılmaz ya da bunlardan yararlanılmaz çünkü büyük organizasyonlar bir sonraki fırsata ya da pazara ulaşma ihtiyacı duyar. İşler yolunda gitmiyorken sorumluluk almak, altta yatan nedenleri anlamak, (çoklu paydaşların işine yarayan) gerçek bir başarı elde etmek ve olumsuz geribildirimleri göğüslemek zor deneyimlerdir. Ama nihayetinde yaşamdaki en ödüllendirici şeyler bunlardır.

Bu üç konu, bir bütün olarak—tıpkı Nesnelerin İnterneti olarak bildiğimiz süreçler ve teknolojiler bütünü gibi—daha büyük temel bir gerçek yaratır. Yararlarının peşinden koşarken bile kendi yarattığımız teknolojiden korkmak biz insanların doğasıdır. Bazı kaygılar haklıdır ve teknolojinin iyi bir şekilde yönetileceğinin bir garantisi yoktur. Ama nihayetinde, yazarın kanaati şudur: Yarının şehirleri, büyük ölçüde bugün yaratmakta olduğumuz teknoloji sayesinde milyonlarca insana daha iyi bir yaşam sunacaktır. Ve makinelerin bizi kontrol altına alacağı distopyacı bir gelecekten çok, bir şehrin ne olduğunu ve ne işe yaradığını yeniden tanımlamaya devam edecek olan sensörlerin, ağların, algoritmaların ve veri toplayıcılarının meyve verdiğini göreceğiz. Eğer en cesur ve en iyi fikirlerimiz doğrultusunda hareket etmeye devam edebilirsek akıllı şehir, özünde, iyi bir şehir olacaktır.